Ronald A. Rasband elder
Az egyház vezetői mellett állni

Szívélyesen üdvözöljük az újonnan elhívott általános felhatalmazottakat, területi hetveneseket, valamint az Elemi csodálatos, új általános elnökségét. És a legmélyebb megbecsüléssel mondunk köszönetet azoknak, akik felmentésre kerültek. Szeretünk titeket, mindannyiótokat.

Drága fivéreim és nőtestvéreim! Éppen most volt részünk egy felettébb áldott élményben, amikor felemeltük kezünket a próféták, látnokok és kinyilatkoztatók, illetve az Isten által e napokban elhívott egyéb vezetők és általános tisztségviselők támogatására. Soha nem vettem könnyedén vagy félvállról azokat a lehetőségeket, melyek az Úr szolgáinak támogatására és az általuk történő irányításra adódtak. Csupán hónapokkal lévén a Tizenkét Apostol Kvórumába történt saját új elhívásom után, alázattal tölt el a bizalmatok és támogató szavazatotok. Nagy becsben tartom azon hajlandóságotokat, hogy mellettem és mindezen nagyszerű vezetők mellett álljatok.

Nem sokkal a tavaly októberi támogatásomat követően Pakisztánba utaztam egy megbízatásból, ahol az ottlétem során találkoztam ama ország kiváló és elkötelezett szentjeivel. Bár a létszámuk kicsi, a lelkük nagy. Röviddel a hazatérésem után a következő üzenetet kaptam az egyik kedves egyháztagtól, Shakeel Arshad testvértől, akit a látogatásom során ismertem meg: „Köszönöm, Rasband elder, hogy ellátogatott Pakisztánba. El akarom mondani, hogy mi…, az egyháztagok…, támogatjuk és szeretjük önt. Annyira szerencsések [vagyunk], hogy itt járt, és hogy meghallgathattuk. Egyszerűen bearanyozta családunk életében azt a napot, amikor találkozhattunk egy apostollal.”[1]

Túláradó és alázatra késztető élmény olyan szentekkel találkozni, mint amilyen Arshad testvér, és ez – az ő szavaival szólva – nekem is „bearanyozta a napomat”.

Januárban az egyházi vezetők egy úgynevezett Szemtől szembe közvetítésen vettek részt a fiatalokkal, valamint a fiatalok vezetőivel és szüleivel világszerte. A közvetítést élőben sugározták az interneten keresztül 146 országba, azon belül is számos helyszínre; egyes helyeken nagy létszámú hallgatóság gyűlt össze kápolnákban, máshol egyetlen otthonban egy szem fiatal nézte az adást. Összességében több százezren kapcsolódtak be.

Kapcsolatba lépve kiterjedt hallgatóságunkkal, Bonnie Oscarson nőtestvér, a Fiatal Nők általános elnöke; Stephen W. Owen testvér, a Fiatal Férfiak általános elnöke; valamint jómagam – ifjú házigazdáink, zenészek és mások által támogatva – a fiataljaink kérdéseire válaszoltunk.

Az volt a célunk, hogy bemutassuk a fiatalok 2016-os mottóját, mely úgy szól, hogy „Krisztusba vetett állhatatossággal kell tehát törekednetek előre”. Ez a 2 Nefi könyvéből származik, mely így hangzik: „Krisztusba vetett állhatatossággal kell tehát törekednetek előre, tökéletesen ragyogó reménységgel, és Isten és minden ember szeretetével. Ha tehát előre törekedtek, Krisztus szaván lakmározva, és mindvégig kitartotok, íme, ezt mondja az Atya: Örök életetek lesz.”[2]

Mit tudtunk meg abból, hogy fiataljaink kérdéseinek százait olvastuk? Megtudtuk, hogy a fiataljaink szeretik az Urat, támogatják vezetőiket, és arra vágynak, hogy választ kapjanak a kérdéseikre! A kérdések a még több tanulás iránti vágyat jelzik; hogy hozzátegyünk azokhoz az igazságokhoz, amelyek már ott vannak a bizonyságainkban, és hogy jobban felkészüljünk arra, hogy „Krisztusba vetett állhatatossággal… töreked[jünk] előre”.

Az evangélium visszaállítása azzal kezdődött, hogy egy fiatalember – Joseph Smith – feltett egy kérdést. A Szabadító szolgálata során a tanításai közül is sok kezdődött valamilyen kérdéssel. Emlékezzetek a Péterhez intézett kérdésére: „Ti… kinek mondotok engem?”[3] Péter válasza pedig: „Te vagy a Krisztus, az élő Istennek Fia.”[4] Segítenünk kell egymásnak rátalálni Mennyei Atya válaszaira a Lélek iránymutatásán keresztül.

Ezt mondtam a fiataloknak azon a közvetítésen:

„Nem ismeretlenek a gondjaitok, aggodalmaitok és nehézségeitek az egyház vezetői előtt.

Nekünk is vannak gyermekeink, vannak unokáink. Gyakran találkozunk fiatalokkal szerte a világon. Továbbá imádkozunk értetek, a legszentebb helyeken beszélünk rólatok, és szeretünk benneteket.”[5]

Szeretném megosztani az egyik visszajelzést a sok közül, melyeket az esemény után kaptunk.

Lisa ezt írta Grande Prairie-ből, a kanadai Alberta tartományból: „Ez a Szemtől szembe esemény csodálatos volt! Micsoda erőt adott a bizonyságomhoz és az evangéliumról való meggyőződésemhez! Annyira áldottak vagyunk, hogy sugalmazott vezetőink vannak, akiket oly sokféle minőségben hívtak el szolgálni.”[6]

Liz a Utah állambeli Pleasant Grove-ból ezt írta egy korábbi posztjában: „Hálás vagyok a személyes hitemért és a lehetőségért, hogy támogathatom Isten prófétáját, illetve azokat a férfiakat és nőket, akik együtt szolgálnak vele.”[7]

Ma olyan vezetőket támogattunk, akik isteni sugalmazás által lettek elhíva arra, hogy tanítsanak és irányítsanak bennünket, és akik figyelmeztetnek minket, hogy ügyeljünk azokra a veszélyekre, melyekkel nap mint nap szembesülünk – kezdve a sabbatnap félvállról vett megtartásával a vallásszabadságot érő támadásokon át egészen az utolsó napi kinyilatkoztatások vitatásáig. Fivérek és nőtestvérek, vajon hallgatunk a tanácsukra?

A konferenciákon, úrvacsorai gyűléseken és az elemiben gyakran énekeljük ezeket a gyengéd szavakat: „Vezess engem, járj mellettem”.[8] Mit jelentenek számotokra ezek a szavak? Ki jut eszetekbe, amikor ezekre gondoltok? Éreztétek már az igazlelkű vezetők befolyását? Jézus Krisztus azon tanítványaiét, akik a múltban is hatással voltak és továbbra is hatással vannak az életetekre? Akik veletek járnak az Úr ösvényén? Lehet, hogy ott vannak az otthonotokban, közel hozzátok. Lehet, hogy a helyi gyülekezeteitekben vannak, vagy éppen a szószékről beszélnek az általános konferencián. Ezekkel a tanítványokkal osztozunk az Úr Jézus Krisztusról való bizonyság áldásában; Ő ezen egyház vezetője, a lelkünknek magának a vezetője, aki ezt ígérte: „Bízzatok… és ne féljetek, mert én, az Úr, veletek vagyok, és mellettetek fogok állni”.[9]

Emlékszem, amikor Thomas S. Monson elnök mesélt arról, hogy cövekelnöke, Paul C. Child meghívta az otthonába, hogy segítsen felkészülnie a melkisédeki papságba való továbblépésre. Micsoda különleges áldás ez Child elnöknek, aki akkor még nem tudta, hogy azt az ifjú áronipapság-viselőt tanítja, akiből egy nap majd Isten prófétája lesz![10]

Nekem is volt már alkalmam drága prófétánktól, Monson elnöktől tanulni. Nem is kérdéses az elmémben vagy a szívemben, hogy ő az Úr prófétája a földön; alázatos kedvezményezettje voltam már annak is, amikor ő kinyilatkoztatásokat kapott és azok alapján cselekedett. Arra tanít bennünket, hogy nyújtsuk ki a kezünket, hogy óvjuk egymást, hogy mentsük meg egymást. A Mormon vizénél is ezt tanították. Azok, akik „szeret[tek volna] az ő népének neveztetni”, hajlandóak voltak „egymás terheit viselni”, „gyászolni azokkal, akik gyászolnak”, és „Isten tanújaként állni”.[11]

Isten, az Örökkévaló Atya, és az Ő Fia, Jézus Krisztus tanújaként állok ma itt. Tudom, hogy a Szabadító él és szeret bennünket, és irányt mutat a szolgáinak – nektek és nekem –, hogy beteljesítsük az Ő hatalmas céljait ezen a földön.[12]

Amint előre törekszünk, azt választva, hogy követjük vezetőink tanácsait és figyelmeztetéseit, azzal azt választjuk, hogy az Urat követjük, miközben a világ egy másik irányba halad. Azt választjuk, hogy erősen kapaszkodunk a vasrúdba, hogy utolsó napi szentek leszünk, hogy az Úr megbízatásában munkálkodunk, és hogy „rendkívül nagy öröm…” tölt el minket.[13]

Napjaink egyre fontosabbá váló kérdése világos: az egyház vezetői mellett álltok egy elsötétülő világban, hogy terjeszthessétek Krisztus világosságát?

A vezetőkkel fenntartott kapcsolatok annyira fontosak és jelentősek! Függetlenül attól, hogy a vezetők mennyi idősek, milyen közel vagy messze vannak, illetve mikor érintették meg az életünket, hatásuk az Edwin Markham amerikai költő által mondottakat tükrözi, miszerint:

Rendelt sorsunk által testvérek vagyunk: [Senki nem] jár egyedül; Mit más embereknek éltükben adunk, Hozzánk az visszakerül.[14]

Pakisztáni barátom, Shakeel Arshad támogatást adott nekem – mint fivérének és barátjának. Közületek is sokan így tettek. Amikor kinyújtjuk a kezünket, hogy felemeljünk másokat, akkor azzal ezt az erőteljes kijelentést igazoljuk: [Senki nem] jár egyedül.”

Mindenekelőtt Szabadítónkra és Urunkra, Jézus Krisztusra van szükségünk. Az egyik olyan szentírásbeli történet, amelyet lelkileg mindig megindítónak találtam az, amikor Jézus Krisztus a vízen járva ment a tanítványai elé, akik éppen a Galileai-tengeren hajóztak. Sokunkhoz hasonlóan, akik itt vagyunk ma az emelvényen, ők is újonnan elhívott vezetők voltak. A történet így hangzik Máté elbeszélésében:

„A hajó pedig immár a tenger közepén vala, a haboktól háborgattatva; mivelhogy a szél szembe fújt vala.

Az éjszaka negyedik részében pedig hozzájuk méne Jézus, a tengeren járván.

És mikor látták a tanítványok, hogy ő a tengeren jára, megrémülének…; és a félelem miatt kiáltozának.

De Jézus azonnal szóla hozzájuk, mondván: Bízzatok; én vagyok, ne féljetek!”[15]

Péter meghallotta az Úr e csodálatos bátorító felhívását.

„Péter pedig felelvén néki, monda: Uram, ha te vagy, parancsolj, hogy hozzád mehessek a vizeken.

[Jézus] pedig monda: Jövel!”[16]

Ez elég merész! Péter halász volt, és tisztában volt a tenger jelentette veszéllyel, azonban elkötelezte magát, hogy követi Jézust – éjjel-nappal, hajón vagy szárazföldön.

El tudom képzelni, ahogy Péter – nem várva újabb hívásra – átvetette magát a csónak peremén, és elindult a vízen. És valóban, a szentírás azt mondja, hogy „jár vala a vizeken, hogy Jézushoz menjen”.[17] Ahogy a szél egyre erősebb és hevesebb lett, a hullámok pedig a lába körül örvénylettek, Péter megrémült, „és a mikor kezd vala merülni, kiálta, mondván: Uram, tarts meg engem!

Jézus pedig azonnal kinyújtván kezét, megragadá őt”.[18]

Micsoda erőteljes lecke! Számíthatott az Úrra, pont úgy, ahogy ti is és én is számíthatunk rá. Jézus kinyújtotta a karját, majd magához emelte Pétert, a biztonságba.

Oly sokszor volt már szükségem a Szabadítóra és az Ő karja általi megmenekülésre! Most oly nagy szükségem van Őrá – és nektek mindegyikőtöknek is –, mint még soha! Időnként magabiztosnak érezve magamat átvetődöm a csónak peremén – képletesen szólva – egy-egy ismeretlen helyre, hogy azután rájöjjek: képtelen vagyok egyedül elvégezni, amit kell.

Amint azt a Szemtől szembe közvetítésen is beszéltük, az Úr gyakran a családjainkon és vezetőinken keresztül nyújtja felénk a kezét és hív, hogy jöjjünk Őhozzá – pont úgy, ahogy Péter felé is nyújtotta, hogy megmentse őt.

Nektek is számos olyan pillanatotok lesz, amikor reagálnotok kell a gyakori hívásra: „Jöjjetek Krisztushoz!”[19] Hát nem erről szól a halandó élet? A hívás talán arra fog vonatkozni, hogy jöjjetek egy családtagotok megmentésére; jöjjetek missziót szolgálni; jöjjetek ismét az egyházi gyűlésekre; jöjjetek a szent templomba; és amint azt nemrég hallottuk csodálatos fiataljainktól a Szemtől szembe eseményen: jöjjetek, segítsetek megválaszolni a kérdésemet. A kellő időben pedig mindegyikünk hallani fogja a hívást: „Jöjjetek haza!”

Azért imádkozom, hogy nyújtsuk ki a kezünket – nyújtsuk ki és fogjuk meg vele a Szabadító felénk nyújtott kezét, melyet gyakran az isteni elhívással rendelkező vezetőin és a családtagjainkon keresztül nyújt felénk –, és várjuk az Ő hívását: „Jöjjetek!”

Tudom, hogy Jézus Krisztus él; szeretem Őt, és teljes szívemből tudom, hogy Ő mindannyiunkat szeret. Ő a mi nagy Példaképünk és Atyánk minden gyermekének isteni vezetője. Erről teszem ünnepélyes tanúságomat, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Shakeel Arshad Ronald A. Rasbandnak szóló Facebook hozzászóla, 2015. dec. 2. ↩

2 Nefi 31:20. ↩

Máté 16:15. ↩

Máté 16:16. ↩

Ronald A. Rasband a Szemtől szembe közvetítésén, 2016. jan. 20., lds.org/media-library. ↩

Szemtől szembe, válasz Lisa Jarvistól a kanadai Alberta tartománybeli Grande Prairie-ből. ↩

Tweet üzenet Liz Dargertől a Utah állambeli Pleasant Grove-ból. 2015. ápr. 4. ↩

Isten gyermeke vagyok. Himnuszok, 189. sz. ↩

Tan és a szövetségek 68:6. ↩

Lásd Thomas S. Monson: Szent papsági megbízatásunk. Liahóna, 2006. máj. 55–56. ↩

Móziás 18:8–9. ↩

Lásd Móziás 18:8–9. ↩

1 Nefi 8:12. ↩

Edwin Markham, “A Creed,” Lincoln and Other Poems (1901), 25. ↩

Máté 14:24–27. ↩

Máté 14:28–29. ↩

Máté 14:29. ↩

Máté 14:30–31. ↩

Moróni 10:32. ↩

David A. Bednar elder
Mindig tartsátok meg bűneitek bocsánatát

Hosszú évek óta a tanulmányozásom és az elmélkedésem visszatérő témája Benjámin király egy mélyreható kifejezése a Szabadítóról és engeszteléséről szóló tanításaiban.

Sokat szolgált és hőn szeretett népéhez intézett, lelkileg felkavaró búcsúbeszédében Benjámin király szólt arról, milyen fontos megismerni Isten dicsőségét és megízlelni a szeretetét, elnyerni a bűnök bocsánatát, mindig emlékezetben tartani Isten nagyságát, valamint naponta imádkozni és állhatatosan megállni a hitben.[1] Azt az ígéretet is tette, hogy e dolgok megtételével „mindig örvendezni fogtok, és telve lesztek Isten szeretetével, és mindig megtartjátok bűneitek bocsánatát”.[2]

Mai üzenetem bűneink bocsánatának megtartására összpontosul. Az e kifejezésben megnyilvánuló igazság megerősítheti az Úr Jézus Krisztusba vetett hitünket, és elmélyítheti tanítványi mivoltunkat. Imádkozom azért, hogy a Szentlélek sugalmazzon és építsen minket az alapvető lelki igazságok közös átgondolása során.

Lelki újjászületés

A halandóságban megtapasztaljuk a fizikai születést, valamint lehetőségünk adódik a lelki újjászületésre.[3] A próféták és apostolok arra intenek minket, hogy eszméljünk rá Istenre,[4] szülessünk „újonnan”[5], és váljunk új teremtményekké Krisztusban[6] azáltal, hogy befogadjuk életünkbe a Jézus Krisztus engesztelése révén lehetővé vált áldásokat. A „Szent Messiás érdemei, és irgalma és kegyelme”[7] segíthet győzedelmeskednünk a természetes ember énközpontú, önző hajlamai felett, és önzetlenebbé, nagylelkűbbé és szentebbé válnunk. Arra intenek bennünket, éljünk úgy, hogy „szeplőtelenül állhass[unk az Úr előtt] az utolsó napon”.[8]

A Szentlélek és a papsági szertartások

Joseph Smith próféta tömören összefoglalta a papsági szertartások alapvető szerepét Jézus Krisztus evangéliumában: „Az újjászületés Isten Lelke által történik szertartásokon keresztül.”[9] Ez a mélyreható kijelentés egyaránt hangsúlyozza a Szentlélek és a szent szertartások szerepét a lelki újjászületés folyamatában.

A Szentlélek az Istenség harmadik tagja. Lélekszemély, aki bizonyságot tesz minden igazságról. A szentírásokban a Szentlélekre utalnak úgy, mint aki vigasztal,[10] tanít[11] és kinyilatkoztat.[12] Ezenkívül a Szentlélek megszentelő[13] is, aki megtisztít, és mintegy tűz által kiégeti az emberi lélekből a salakot és a gonoszt.

A szent szertartások központi helyen állnak a Szabadító evangéliumában és abban a folyamatban, amely által Hozzá térünk és lelki újjászületésre törekszünk. A szertartások lelki jelentéstartalommal és örökkévaló jelentőséggel bíró, Isten törvényeihez és rendeléseihez kapcsolódó cselekedetek.[14] Minden szabadító szertartást, valamint az úrvacsora szertartását is jóvá kell hagynia valakinek, aki viseli az ehhez szükséges papsági kulcsokat.

A szabadításnak és felmagasztosulásnak az Úr egyházában végzett szertartásai többet jelentenek puszta rituáléknál vagy jelképes cselekedeteknél. Felhatalmazott csatornákat alkotnak, melyeken át a menny áldásai és hatalmai beáramolhatnak egyéni életünkbe.

„És ez a magasabb papság irányítja az evangélium dolgait, és rendelkezik a királyság rejtelmeinek kulcsával, méghozzá Isten ismeretének kulcsával.

Ezért annak szertartásaiban megnyilvánul az isteniség hatalma.

És annak szertartásai, valamint a papság felhatalmazása nélkül nem mutatkozik meg az isteniség hatalma a testben lévő embereknek”.[15]

Az elnyert és feddhetetlenül tiszteletben tartott szertartások nélkülözhetetlenek az isteniség erejének és a Szabadító engesztelése révén elérhető minden áldásnak a kiérdemléséhez.

A bűnök bocsánatának elnyerése és megtartása a szertartásokon keresztül

Hogy még jobban megérthessük a folyamatot, amely által elnyerhetjük és mindig megtarthatjuk bűneink bocsánatát, először meg kell értenünk, milyen elválaszthatatlan kapcsolat áll fenn három szent szertartás között, amelyek hozzáférést biztosítanak a menny hatalmaihoz, melyek: az alámerítéssel végzett keresztelés, a kézrátétel a Szentlélek ajándékáért, valamint az úrvacsora.

Az alámerítéssel végzett keresztelés „[Jézus Krisztus evangéliumának] bevezető szertartása”,[16] melyet meg kell előznie a Szabadítóba vetett hitnek és az őszinte bűnbánatnak. Ez a szertartás „olyan jel és parancsolat, amelyet Isten jelölt ki [gyermekei] számára az Ő királyságába való belépéshez”.[17] A keresztelést az ároni papság felhatalmazásával végzik. A Szabadítóhoz térés és a lelki újjászületés folyamatában a keresztelés biztosítja lelkünk bűntől való szükséges kezdeti megtisztulását.

A keresztelési szövetség három alapvető elkötelezettséget foglal magában: (1) készek vagyunk magunkra venni Jézus Krisztus nevét, (2) Őrá mindenkor emlékezünk, és (3) parancsolatait betartjuk. E szövetség megtartásának megígért áldása az, hogy „Lelke mindig velü[nk] le[sz]”.[18] Így tehát a keresztelés jelenti azt az alapvető felkészülést, mely által elnyerhetjük az Istenség harmadik tagjának állandó társaságát.

A víz általi keresztelést a Lélek általi keresztelésnek kell követnie ahhoz, hogy teljes legyen.[19] Amint azt a Szabadító Nikodémusnak tanította: „Ha valaki nem születik víztől és Lélektől, nem mehet be az Isten országába.”[20]

Joseph Smith próféta három kijelentése is hangsúlyozza, milyen létfontosságú kapcsolat áll fenn az alámerítéssel a bűnök bocsánatára végzett keresztelés és a Szentlélek ajándékáért végzett kézrátétel szertartásai között.

kijelentés: „A keresztség a Szentlélek elnyerését megelőző szent szertartás; ez egy csatorna és kulcs, amely által a Szentlelket kiszolgálják.”[21]
kijelentés: „Megkeresztelhetnek egy zsák homokot is az ember helyett, ha nem a bűnök bocsánatára teszik, és nem a Szentlélek elnyerése végett. A vízzel történő keresztség csupán félkeresztség, és a másik fél nélkül semmire nem jó – vagyis a Szentlélek általi keresztség nélkül.”[22]
kijelentés: „A vízzel való keresztség az azt követő tűzzel és Szentlélekkel való keresztség nélkül hasznavehetetlen. Szükségszerűen és elválaszthatatlanul összekapcsolódnak.”[23]

A bűnbánat tantételének, a keresztelés és a Szentlélek ajándéka elnyerése szertartásainak, valamint a bűnök bocsánata dicső áldásának következetes összefonódása újra és újra hangsúlyt kap a szentírásokban.

Nefi kijelentette: „Mert a kapu, amelyen be kell lépnetek, a bűnbánat, és a víz általi keresztség; és majd azután jön bűneitek bocsánata, a tűz és a Szentlélek által.”[24]

Maga a Szabadító ezt mondta: „Most ez a parancsolat: Tartsatok bűnbánatot, mind ti földnek szélei, és jöjjetek hozzám és keresztelkedjetek meg az én nevemben, hogy a Szentlélek befogadása megszentelhessen benneteket, hogy szeplőtelenül állhassatok előttem az utolsó napon.”[25]

A kézrátétel a Szentlélek ajándékának elnyeréséért a melkisédeki papság felhatalmazása által történik. A Szabadítóhoz térés és a lelki újjászületés folyamata során a Szentlélek megszentelő hatalmának elnyerése megteremti lelkünk bűntől való folyamatos megtisztulásának lehetőségét. Ez az örömteli áldás létfontosságú, mivel „semmi tisztátalan dolog nem lakhat Istennel”.[26]

Az Úr visszaállított egyházának tagjaiként egyaránt áldást hoz ránk a keresztelést kísérő, bűntől való kezdeti megtisztulásunk, és a bűntől való folyamatos megtisztulás lehetősége, melyet a Szentlélek társasága és hatalma tesz lehetővé, aki az Istenség harmadik tagja.

Gondoljatok bele, mennyire függ a földművelő a vetés és aratás változatlan rendjétől! A plántálás és aratás közötti kapcsolat megértése állandó céltudattal tölti meg, és hatással van a gazda minden döntésére és cselekedetére az év minden szakában. Hasonlóképpen a bűnök bocsánatára alámerítéssel végzett keresztelés és a Szentlélek ajándékáért végzett kézrátétel szertartásainak is hatással kell lenniük tanítványságunk minden elemére életünk minden szakában.

Az úrvacsora a harmadik szertartás, amelyet el kell nyernünk, hogy hozzáférést kapjunk az isteniség erejéhez. Hogy még teljesebb mértékben megtarthassuk magunkat szeplőtlennek a világtól, azt a parancsolatot kaptuk, hogy menjünk el az imádság házába, és ajánljuk fel szentségeinket az Úr szent napján.[27] Kérlek benneteket, gondoljatok bele, hogy az Úr testének és vérének jelképei – a kenyér és a víz – egyaránt áldottak és megszenteltek. „Ó Istenünk, Örökkévaló Atyánk, Fiad, Jézus Krisztus nevében kérünk, hogy áldd meg és szenteld meg ezt a kenyeret [illetve vizet] mindazok lelke számára, akik ebből vesznek [illetve isznak]”.[28] Megszentelni annyit tesz: tisztává és szentté tenni. Az úrvacsorai jelképeket megszenteli az, ha emlékezünk Krisztus tisztaságára, az Ő engesztelésétől való teljes függésünkre, illetve azon kötelességünkre, hogy úgy tiszteljük szertartásainkat és szövetségeinket, hogy „szeplőtelenül állhass[unk] előtte… az utolsó napon”.[29]

Az úrvacsora szertartása szent és ismételt felhívás az őszinte bűnbánatra és a lelki megújulásra. Az úrvacsoravétel önmagában még nem hozza el a bűnök bocsánatát, de amikor lelkiismeretesen felkészülünk e szent szertartásra, majd pedig megtört szívvel és töredelmes lélekkel részesülünk benne, akkor azt az ígéretet kapjuk, hogy az Úr Lelke mindig velünk lehet. A Szentlélek állandó társunkként nyújtott megszentelő ereje révén pedig mindig megtarthatjuk bűneink bocsánatát.

Igazán áldottak vagyunk minden héten, hogy az úrvacsora szertartása által lehetőségünk van kiértékelni az életünket, megújítani szövetségeinket, valamint elnyerni ezt a szövetséges ígéretet.[30]

Újbóli keresztelkedés

Az utolsó napi szentek néha hangot adnak annak a kívánságnak, hogy bárcsak újra megkeresztelkedhetnének – ezáltal pedig olyan tisztává és érdemessé válhatnának, mint aznap, amikor részesültek első szabadító szertartásukban. Hadd javasoljam tisztelettel, hogy Mennyei Atyánk és Szeretett Fia nem szeretnék, hogy életünkben csupán egyszer tapasztaljuk meg a lelki megújulás, felfrissülés és helyreállítás eme érzését. Ha az evangélium szertartásain keresztül elnyerjük és mindig megtartjuk bűneink bocsánatát, ennek áldásai segíthetnek annak megértésében, hogy a keresztelés kiindulópontot jelent halandó lelki utazásunk során – nem pedig célállomást, amelynek felkeresésére újra és újra vágyódnunk kellene.

Az alámerítés általi keresztelésnek és a Szentlélek ajándékáért való kézrátételnek szertartásai nem elszigetelt, izolált események, inkább a megváltás egybefonódó, egymásra épülő folyamatának elemei. Minden újabb szertartás felemeli és felnagyítja lelki céltudatunkat, vágyunkat és teljesítményünket. Az Atya terve, a Szabadító engesztelése és az evangélium szertartásai biztosítják azt a kegyelmet, amelyre szükségünk van, hogy törekedjünk előre, és sorról sorra, előírásról előírásra haladjunk örökkévaló rendeltetésünk felé.

Ígéret és bizonyság

Tökéletlen emberi lények vagyunk, akik arra törekszenek, hogy Mennyei Atyánk örök fejlődésre vonatkozó tökéletes terve szerint éljenek a halandóságban. Terve követelményei dicsőségesek, irgalmasak és szigorúak. Meglehet, hogy olykor eltökéltek vagyunk, máskor pedig teljességgel alkalmatlannak érezzük magunkat. Eltűnődhetünk, vajon valaha is eleget tudunk-e tenni lelkileg annak a parancsolatnak, hogy szeplőtelenül álljunk előtte az utolsó napon.

Az Úr segítségével és Lelke azon hatalmával, hogy mindenre megtanítson bennünket,[31] valóban megadathat nekünk lelki lehetőségeink felismerésének áldása. A szertartások lelki céltudatot és erőt hívnak az életünkbe, amint törekszünk újjászületni és krisztusi nőkké és férfiakká válni.[32] Gyengeségeink megerősödhetnek, korlátaink legyőzethetnek.

Noha egyikünk sem érheti el a tökéletességet ebben az életben, egyre érdemesebbé és szeplőtelenebbé válhatunk, amint „a Bárány vére megtisztít…”[33] bennünket. Ígérem és bizonyságomat teszem, hogy miközben törekszünk mindig megtartani bűneink bocsánatát és végül szeplőtelenül állni az Úr előtt az utolsó napon, egyre nagyobb hittel leszünk megáldva a Szabadítóban és fokozott lelki bizonyosságot kapunk. Erről teszem tanúságomat Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Móziás 4:11. ↩

Móziás 4:12; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd D. Todd Christofferson: Miért fontos a házasság és a család? Liahóna, 2015. máj. 50–53. ↩

Lásd Alma 5:7. ↩

János 3:3; Móziás 27:25. ↩

Lásd 2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

2 Nefi 2:8. ↩

3 Nefi 27:20. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 99. ↩

Lásd János 14:16–27; Moróni 8:26. ↩

Lásd János 14:26; Tan és a szövetségek 50:14. ↩

Lásd 2 Nefi 32:5. ↩

Lásd 3 Nefi 27:19–21. ↩

Lásd Kalauz a szentírásokhoz: szertartások. ↩

Tan és a szövetségek 84:19–21. ↩

Bible Dictionary, “Baptism.” ↩

Tanítások: Joseph Smith. 94. ↩

Tan és a szövetségek 20:77. ↩

Bible Dictionary, “Baptism.” ↩

János 3:5. ↩

Tanítások: Joseph Smith. 99. ↩

Tanítások: Joseph Smith. 98. ↩

Tanítások: Joseph Smith. 93. ↩

2 Nefi 31:17; kiemelés hozzáadva. ↩

3 Nefi 27:20; kiemelés hozzáadva. ↩

1 Nefi 10:21. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 59:9–12. ↩

Tan és a szövetségek 20:77; lásd még  79. vers. ↩

3 Nefi 27:20. ↩

Lásd Teachings of Gordon B. Hinckley (1997), 561; The Teachings of Spencer W. Kimball, ed. Edward L. Kimball (1982), 220; N. Eldon Tanner, in Conference Report, Oct. 1966, 98. ↩

János 14:26. ↩

Lásd Hélamán 3:28–30. ↩

Mormon 9:6. ↩

Russell M. Nelson elnök
A papsági hatalom ára

Hat hónappal ezelőtt a 2015. októberi általános konferencián az egyház nőtestvéreihez szóltam az Isten asszonyaiként betöltött isteni szerepükről. Most hozzátok szeretnék beszélni, fivérek, a ti Isten férfiaiként betöltött isteni szerepetekről. Miközben a világot járom, bámulatba ejt ezen egyház fiainak és férfiainak ereje és tiszta jósága. Egyszerűen nincs mód arra, hogy számba vegyünk minden általatok meggyógyított szívet és felemelt életet. Köszönjük!

Legutóbbi konferenciai üzenetemben beszámoltam sok évvel ezelőtt szívsebészként megélt lesújtó élményemről, amikor képtelen voltam megmenteni két kis lánytestvér életét. Édesapjuk engedélyével szeretnék még néhány szót szólni erről a családról.

Ruth és Jimmy Hatfieldnek három gyermeke is veleszületett szívrendellenességgel küszködött. Első fiuk, Jimmy Jr. egyértelmű diagnózis nélkül hunyt el. Én akkor léptem a képbe, amikor a szülők segítséget kértek a két leányuk, Laural Ann és húga, Gay Lynn számára. A szívem majdnem megszakadt, amikor mindkét leány meghalt a műtétet követően.[1] Ruth és Jimmy érthetően összetörtek lelkileg.

Idővel aztán megtudtam, hogy elhúzódó nehezteléssel voltak irántam és az egyház iránt is. Közel hat évtizeden át kísértett engem ez a helyzet, és okozott fájdalmat Hatfieldék sorsa. Számos alkalommal próbáltam felvenni velük a kapcsolatot, sikertelenül.

Aztán egyik éjjel tavaly májusban felriasztott e két kislány a fátyol másik oldaláról. Bár nem láttam vagy hallottam őket a fizikai érzékszerveimmel, éreztem a jelenlétüket. Lélekben hallottam könyörgésüket. Üzenetük rövid és egyértelmű volt: „Nelson testvér, senkihez sem vagyunk hozzápecsételve! Tudsz segíteni?” Röviddel ezt követően megtudtam, hogy édesanyjuk elhunyt, édesapjuk és öccsük azonban még életben van.

Laural Ann és Gay Lynn könyörgéséből bátorságot merítve ismét kísérletet tettem, hogy kapcsolatba lépjek az édesapával, akiről megtudtam, hogy Shawn nevű fiával él. Ez alkalommal hajlandóak voltak fogadni engem.

Júniusban szó szerint letérdeltem az akkor már 88 éves Jimmy elé, és őszintén elbeszélgettem vele. Beszámoltam neki a leányai könyörgéséről, és elmondtam, hogy megtiszteltetés lenne, ha elvégezhetném a pecsételési szertartásokat a családjáért. Azt is elmagyaráztam, hogy időre és komoly erőfeszítésre lesz szükség a részükről, hogy felkészüljenek és érdemesek legyenek a templomba való belépésre, hiszen egyikük sem volt még felruházva.

Az Úr Lelke tapintható volt az egész találkozás során. Amikor pedig Jimmy és Shawn egyenként elfogadták ajánlatomat, elárasztott az öröm! Szorgalmasan együttműködtek a cövekelnökükkel, a püspökükkel, a házitanítókkal és az egyházközségi misszióvezetővel, valamint a fiatal misszionáriusokkal és egy idős misszionárius házaspárral. Aztán nemrégiben a Utahi Payson templomban abban a hatalmas kiváltságban lehetett részem, hogy Ruthot Jimmyhez pecsételhettem, négy gyermeküket pedig hozzájuk. Wendyvel zokogtunk, miközben részt vettünk ebben a magasztos élményben. Számos szív gyógyult meg azon a napon!

Visszagondolva, elámultam Jimmyn és Shawnon, és azon, mi mindenre voltak hajlandóak. A példaképeim lettek. Ha teljesülhetne a szívem vágya, azt kívánnám, hogy minden férfi és fiatal férfi ebben az egyházban olyan bátorságot, erőt és alázatot tanúsítson, mint ez az édesapa és a fia. Készek voltak megbocsátani és elengedni a régi sérelmeket és szokásokat. Készek voltak elfogadni az útmutatást a papsági vezetőiktől, hogy Jézus Krisztus engesztelése megtisztíthassa és felmagasztalhassa őket. Mindketten készek voltak érdemesen viselni az „Isten legszentebb rendje szerint való”[2] papságot.

Viselni azt jelenti, hogy magunkra vesszük valaminek a súlyát. Szent bizalom viselni a papságot, mely Isten nagy hatalma és felhatalmazása. Gondoljatok bele: a ránk ruházott papság pontosan ugyanaz a hatalom és felhatalmazás, amely által Isten ezt és számtalan más világot teremtett, a mennyeket és a földet irányítja, valamint felmagasztalja engedelmes gyermekeit.[3]

Wendyvel a közelmúltban egy gyűlésen voltunk, ahol az orgonista jól láthatóan készen állt a nyitó himnusz eljátszására. Szemét a kottára szegezte, ujjait pedig a billentyűkön tartotta. Elkezdte lenyomni a billentyűket, de semmi hang sem hallatszott. Azt súgtam Wendynek: „Nincs áram.” Valami megakadályozta az elektromos energia áramlását az orgonához.

Fivérek, hasonlóképpen attól tartok, túl sok férfi él, akik megkapták a papság felhatalmazását, de híján vannak a papsági hatalomnak, mivel e hatalom vagy mennyei energia áramlását olyan bűnök, mint a lustaság, a becstelenség, a kevélység, az erkölcstelenség vagy a világ dolgaival való túlzott foglalatoskodás.

Attól tartok, túl sok olyan papságviselő van, aki keveset vagy semmit sem tesz a mennyek hatalmához való hozzáférés képességének fejlesztése érdekében. Aggódom mindazok miatt, akiknek tisztátalan gondolataik, érzéseik vagy tetteik vannak, illetve akik lealacsonyítják feleségüket vagy gyermekeiket, elvágva ezzel a papsági hatalmukat.

Félek, hogy túl sokan sajnálatos módon átengedték önrendelkezésüket a gonosznak, a viselkedésükkel pedig azt mondják: „Jobban érdekel saját vágyaim kielégítése, mint a Szabadító mások megáldására szolgáló hatalmának viselése.”

Félek, fivérek, hogy néhányan közülünk egy nap majd felébrednek és ráeszmélnek, mi is valójában a hatalom a papságban, majd pedig mély megbánást fognak érezni, mivel sokkal több időt töltöttek a mások feletti hatalomra vagy a munkahelyi befolyásra törekvéssel, mint annak elsajátításával, hogyan tudják teljes mértékben gyakorolni Isten hatalmát.[4] George Albert Smith elnök azt tanította, hogy „nem azért vagyunk itt, hogy elvesztegessük életünk óráit, majd átlépjünk a felmagasztosulás szférájába; hanem azért vagyunk itt, hogy nap nap után alkalmassá tegyük magunkat azon pozíciókra, melyek ezutáni betöltését Atyánk elvárja tőlünk”.[5]

Miért pazarolná el bármely férfi is napjait, és egyezne ki Ézsau főtt lencséjével[6], amikor rábízatott a lehetőség, hogy Ábrahám minden áldását elnyerje?[7]

Sürgetően könyörgök mindannyiunknak, hogy éljünk a papságviselőkként birtokolt kiváltságainkhoz méltóan. Egy eljövendő napon majd kizárólag azon férfiak, akik komolyan veszik papságukat azzal, hogy szorgalmasan igyekeznek magától az Úrtól tanítást kapni – csak ők áldhatnak, vezérelhetnek, védelmezhetnek, erősíthetnek és gyógyíthatnak meg majd másokat. Kizárólag az a férfi, aki már megfizette a papsági hatalom árát, lesz képes csodákat hozni a szerettei számára, és biztonságban tartani házasságát és családját most és az örökkévalóságon át.

Mi az ára az ilyen papsági hatalom kifejlesztésének? A Szabadító rangidős apostola, Péter – ugyanaz a Péter, aki Jakabbal és Jánossal Joseph Smithre és Oliver Cowderyre ruházta a melkisédeki papságot[8] – kijelentette, milyen tulajdonságokra kell törekednünk, hogy az „isteni természet részeseivé legy[ünk]”.[9]

Megnevezte a hitet, az erényt, a tudást, a mértékletességet, a türelmet, az isteniséget, a testvéri kedvességet, a jószívűséget és a szorgalmat.[10] És ki ne hagyjuk az alázatot![11] Ezért azt kérdem: hogyan vélekednének családtagjaink, barátaink, munkatársaink arról, hogyan állunk ezen és egyéb lelki ajándékok kifejlesztése terén?[12] Minél inkább kifejlesztjük e tulajdonságokat, annál nagyobb lesz papsági hatalmunk.

Milyen más módon növelhetjük hatalmunkat a papságban? Szívünkből kell imádkoznunk. Az elmúlt és közelgő tevékenységek udvarias felsorolása, megtűzdelve némi kéréssel bizonyos áldásokért, nem alkothatja azt az Istennel való beszélgetést, amely tartós hatalmat eredményez. Hajlandóak vagytok azért imádkozni, hogy megtudjátok, hogyan imádkozzatok nagyobb hatalomért? Az Úr majd megtanít benneteket.

Hajlandóak vagytok kutatni a szentírásokat, és lakmározni Krisztus szaván[13] – buzgón tanulmányozni a nagyobb hatalom elnyerése érdekében? Ha szeretnétek látni, hogy feleségetek szíve elolvad értetek, engedjétek, hogy azt lássa, hogy az interneten Krisztus tanát[14] vagy a szentírásotokat olvassátok.

Hajlandóak vagytok rendszeresen hódolni a templomban? Az Úr szereti az Ő saját házában átadni az Ő saját tanítását. Képzeljétek el, milyen megelégedésére szolgálna, ha arra kérnétek, tanítson benneteket a papsági kulcsokról, felhatalmazásról és hatalomról, miközben a melkisédeki papság szertartásait élitek át a templomban.[15] Képzeljétek, mily gyarapodás lehetne a tiétek a papsági hatalom terén.

Hajlandóak vagytok Thomas S. Monson elnök példáját követni mások szolgálatában? Évtizedeken át ment a hosszabb úton hazáig, követve a Lélek késztetéseit, hogy aztán mikor valakinek az ajtaja elé ért, e szavakat hallja: „Honnan tudtad, hogy ma van a leányunk halálának évfordulója?” Vagy: „Honnan tudtad, hogy ma van a születésnapom?” Ha pedig igazán nagyobb papsági hatalmat szeretnétek, akkor megbecsülitek a feleségeteket és gondoskodtok róla, egyaránt szeretve őt és a tanácsait is.

Nos, ha mindez soknak hangzik, gondoljátok végig, mennyire más lenne a kapcsolatunk a feleségünkkel, a gyermekeinkkel és a munkatársainkkal, ha éppen annyira törődnénk a papsági hatalom megszerzésével, mint a munkahelyi előmenetelünkkel vagy a bankszámlánk egyenlegének feljebb tornászásával. Ha hajlandóak vagyunk alázattal az Úr elé járulni, és megkérni Őt, hogy tanítson bennünket, akkor Ő megmutatja majd nekünk, hogyan növeljük a mi hozzáférésünket az Ő hatalmához.

Ezekben az utolsó napokban tudjuk, hogy földrengések lesznek majd különböző helyeken.[16] E különböző helyek egyike talán éppen saját otthonunk lesz, ahol érzelmi, pénzügyi vagy lelki „földrengések” következhetnek be. A papsági hatalom képes lecsendesíteni a tengert, és begyógyítani a föld sebeit. A papsági hatalom képes lecsendesíteni az elmét, és begyógyítani szeretteink szívének sebeit is.

Hajlandóak vagyunk-e imádkozni, böjtölni, tanulmányozni, törekedni, hódolni, és szolgálni Isten férfiaiként, hogy szert tehessünk az ilyen papsági hatalomra? Mivel két kicsi leány olyan buzgón vágyott arra, hogy családjukhoz pecsételjék őket, édesapjuk és testvérük hajlandó volt megfizetni a melkisédeki papság viselésének árát.

Kedves fivéreim, szent bizalmat kaptunk – Isten felhatalmazását mások megáldására. Emelkedjünk hát fel mindannyian olyan férfiakká, amilyennek Isten előre elrendelt minket – készen Isten papságát bátran viselni, lelkesen megfizetve bármilyen árat, mely megkívántatik tőlünk a papsági hatalmunk növelése érdekében. Azzal a hatalommal képesek leszünk előkészíteni a világot Szabadítónk, Jézus Krisztus második eljövetelére. Ez az Ő egyháza, melyet ma az Ő prófétája, Thomas S. Monson elnök vezet, akit én szívből szeretek és támogatok. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Russell M. Nelson: Kérés a nőtestvéreimhez. Liahóna, 2015. nov. 96. ↩

Tan és a szövetségek 84:18. ↩

Lásd A papság kötelességei és áldásai, A és B rész (2000.); lásd még Alma 13:7–8; Tan és a szövetségek 84:17–20, 35–38; Mózes 1:33, 35. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 121:36. ↩

George Albert Smith, in Conference Report, Apr. 1905, 62; lásd még The Teachings of George Albert Smith, ed. Robert and Susan McIntosh (1996), 17. ↩

Lásd 1 Mózes 25:29–34. ↩

Lásd 1 Mózes 12:3; 17:2–8; Galátziabeliek 3:29; 1 Nefi 15:14–18; Ábrahám 2:9–11. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 128:20. A Szabadító, Mózes és Illés (akit olykor Éliás néven is említenek) először a hegyen adták át a kulcsokat Péternek, Jakabnak és Jánosnak, amikor Jézus színeváltozott előttük (lásd Máté 17:1–4; Márk 9:2–9; Lukács 9:28–30; Tan és a szövetségek 63:21). ↩

2 Péter 1:4. ↩

Lásd 2 Péter 1:5–10. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 4:6. (Megjegyzés: Az Úr egy Joseph Smithnek adott kinyilatkoztatásban hozzátette az alázat szót Péter felsorolásához.) ↩

Lásd 1 Korinthusbeliek 12:4–11; Moróni 10:8–17; Tan és a szövetségek 46:11. ↩

Lásd 2 Nefi 32:3. ↩

Lásd 2 Nefi 31:2–21. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:19–20. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 45:33. ↩

Dieter F. Uchtdorf elnök
A megmentők dicséretére

Sok évvel ezelőtt a Németországi Frankfurt templomban felfigyeltem egy idős házaspárra, amint egymás kezét fogták. A törődő gyengédség és szeretet, amelyet egymás iránt tanúsítottak, melegséggel töltötte el a szívemet.

Nem vagyok teljesen biztos abban, miért is volt rám oly mély hatással ez a jelenet. Talán e két ember egymás iránti szelíd szeretete miatt – mely az állhatatosság és az elkötelezettség lenyűgöző jelképe volt. Egyértelműen látszott, hogy ez a házaspár már hosszú ideje élt együtt, az egymás iránti szeretetük pedig még mindig szilárd és erős volt.

Az egyszer használatosak társadalma

Szerintem a másik oka annak, hogy ez a gyengéd jelenet oly sokáig megmaradt bennem, az, hogy mennyire ellentétes napjaink hozzáállásával. Világszerte oly sok társadalomban tűnik minden eldobhatónak. Amint valami kezd elromlani vagy elhasználódni – sőt, sokszor ha csak egyszerűen ráununk valamire –, rögvest kidobjuk, és lecseréljük a következő, újabb és csillogóbb változatra.

Így teszünk a mobiltelefonokkal, ruhákkal, autókkal – és tragikus módon még a kapcsolatainkkal is.

A feleslegessé vált tárgyainkat jó ötlet lehet kiszanálni az életünkből. Ám ha az örökkévaló jelentőséggel bíró dolgainkról van szó – például a házasságunkról, a családunkról, az értékeinkről –, akkor az eredetit a modernért lecserélő gondolkodásmód mély megbánást eredményezhet.

Hálás vagyok azért, hogy olyan egyházhoz tartozom, amely értékeli a házasságot és a családot. Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának tagjai az egész világon arról ismertek, hogy köztük találhatók a legkiválóbb házasságok és családok. Úgy vélem, ez részben a Joseph Smithen keresztül visszaállított becses igazságnak köszönhető, mely szerint a házasságokat és a családokat örökkévalónak szánták. A családok célja nem csupán az, hogy zökkenőmentesebbé tegyék a dolgainkat itt a földön, majd elvessük azokat, amikor a mennybe jutunk, hanem a menny rendjét alkotják. Egy celesztiális minta visszhangjai, Isten örökkévaló családjának mintaképei.

Az erős házasság és család azonban nem adódik automatikusan csupán abból, hogy az egyház tagjai vagyunk. Állandó, tudatos munkát igényel. Az örökkévaló családok tanának arra kell ösztönöznie bennünket, hogy legjobb erőfeszítéseinket a házasságunk és a családunk megmentésének és gazdagításának szenteljük. Felnézek azokra, akik megőrzik és táplálják ezeket az életbe vágóan fontos örökkévaló kapcsolatokat, és gratulálok nekik.

Ma szeretnék a megmentők dicséretére szólni.

Házasságunk megmentése

Az évek során számos reményteljes és fülig szerelmes pár számára végeztem el a pecsételési szertartást. Még sohasem találkoztam olyanokkal, akik az oltár felett egymásra nézve azt gondolták volna, hogy kapcsolatuk válással és szívfájdalommal ér majd véget.

Sajnos azonban olykor ez történik.

Valahogy, amint sokasodnak a napok és a szerelem lila köde felszáll, vannak, akik lassan szem elől tévesztik a másik boldogságát, és kezdenek az apró hibákra figyelni. Ilyen környezetben néhányan arra a tragikus következtetésre csábulnak, hogy a házastársuk nem elég okos, nem elég szórakoztató vagy nem elég fiatal. És valahogyan megfogan bennük a gondolat, hogy ez mentségül szolgálhat nekik arra, hogy másutt kezdjenek keresgélni.

Fivérek, ha ez a jellemzés csak kicsit is rátok illik, akkor figyelmeztetlek benneteket, hogy olyan úton jártok, amely összetört házasságokhoz, összetört családokhoz és összetört szívekhez vezet! Könyörgöm, most álljatok meg, forduljatok meg, és gyertek vissza a feddhetetlenség és a szövetségekhez való hűség biztonságos ösvényére! Természetesen ugyanezen tantételek vonatkoznak szeretett nőtestvéreinkre is.

Hadd szóljak egy szót azokhoz az egyedülálló fivérekhez, akik azt a téveszmét követik, mely szerint először meg kell találniuk a „tökéletes nőt”, mielőtt komolyan randevúzni kezdenének vagy megházasodnának.

Szeretett fivéreim, hadd emlékeztesselek benneteket: Ha létezne ez a tökéletes nő, tényleg úgy vélitek, hogy pont ti érdekelnétek?

Isten boldogságtervében nem is annyira a tökéletes személyt keressük, hanem inkább azt a valakit, akivel egy életen át közösen munkálkodva szeretetteljes, tartós és tökéletesebb kapcsolatot alakíthatunk ki. Ez a cél.

Fivérek! Azok, akik megmentik a házasságukat, megértik, hogy ez a törekvés időt, türelmet, és mindenek felett Jézus Krisztus engesztelésének áldásait követeli meg. Az kell hozzá, hogy kedvesek legyetek, nem irigykedők, nem önzők, nem könnyen felbosszanthatók, nem gonoszra gondolók, de az igazságnak örvendők. Más szavakkal jószívűséget követel, Krisztus tiszta szeretetét.[1]

Mindez nem egy szempillantás alatt történik meg. A nagyszerű házasságok tégláról téglára, napról napra épülnek egy egész életen át.

Ez pedig jó hír.

Hiszen mindegy, milyen lapos a kapcsolatotok pillanatnyilag – ha a kedvesség, a könyörület, a figyelem, az áldozat, a megértés és az önzetlenség kavicsait rakosgatjátok egymásra, idővel hatalmas piramis nő majd ki a földből.

Ha úgy tűnik, örökké tart, ne feledjétek: a boldog házasságot örökké tartónak szánták! „Ne fáradjatok bele tehát a jó tevésébe, mert nagyszerű [házasság] alapját fektetitek le. És kis dolgokból jő elő az, ami nagyszerű.”[2]

Talán lassan haladó munka ez, de nem szükségszerűen búskomor. Sőt, ha élhetek egy közhellyel, ritkán következik be válás, amikor a férj és a feleség boldog.

Így hát legyetek boldogok!

Fivérek, kápráztassátok el a feleségeteket olyan dolgokkal, melyek boldoggá teszik őt.

Akik megmentik a házasságukat, a boldogságot választják. Bár igaz, hogy a krónikus depresszió néhány fajtája különleges kezelést kíván, mégis nagyon szeretem Abraham Lincoln e bölcseletét: „A legtöbb ember éppen annyira boldog, amennyire azt elhatározza.” Jól illik szentírásbeli párjához: „[K]eressetek és találtok”.[3]

Ha a hiányosságokat keressük a házastársunkban, illetve a bosszantó dolgokat a házasságunkban, akkor bizonyosan meg is találjuk majd ezeket, mivel mindenkiben vannak ilyenek. Másrészről viszont, ha a jót keressük, bizonyosan megtaláljuk, mivel mindenkinek számos jó tulajdonsága is van.

A házasságok megmentői kihúzzák a gyomot, és megöntözik a virágokat. Ünneplik a kegyelem apró tetteit, amelyek felszítják a jószívűség gyengéd érzelmeit. A házasságok megmentői a jövő nemzedékeit mentik meg.

Fivérek, ne feledjétek el, miért szerettetek bele a feleségetekbe!

Mindennap munkálkodjatok azért, hogy a házasságotok erősebb és boldogabb legyen!

Kedves barátaim, tegyünk meg minden tőlünk telhetőt, hogy azon szent és boldog lelkek közé számláltassunk, akik megmentik a házasságukat!

Családjaink megmentése

Ma szeretnék azok dicséretére is szólni, akik megmentik családi kapcsolataikat. Minden család megmentésre szorul.

Bármennyire is csodálatos, hogy az egyház az erős családjairól ismert, gyakran érezhetjük úgy, hogy ez bizonyára minden utolsó napi szent családra vonatkozik, csak éppen a miénkre nem. A valóság azonban az, hogy nincsenek tökéletes családok.

Minden családnak vannak furcsa pillanatai.

Mint amikor a szüleid azt kérik, készíts róluk egy szelfit; vagy amikor a nagynénéd folyton azt bizonygatja, hogy azért vagy még mindig egyedülálló, mert egyszerűen túl válogatós vagy; amikor a véleményéhez ragaszkodó sógorodnak meggyőződése, hogy a politikai nézetei az evangélium nézetei; vagy amikor édesapád megszervezi a családi fotót, amelyen mindenki az ő kedvenc filmjének egyik szereplője.

És te kapod a Csubakka jelmezt.

A családok már csak ilyenek.

Talán azonosak a génjeink, de nem vagyunk egyformák. Egyedi lélekkel rendelkezünk. Tapasztalataink különböző hatással vannak ránk, ennek eredményeként pedig mindannyian különbözőek leszünk.

Ahelyett, hogy megkísérelnénk mindenkit kényszerrel a saját tetszésünkre formálni, dönthetünk úgy is, hogy örülünk ezeknek a különbségeknek, és értékeljük őket, mert változatosságot és folyamatos meglepetéseket hoznak az életünkbe.

Olykor azonban a családtagjaink olyan döntéseket hoznak, vagy olyasmit tesznek, ami meggondolatlan, bántó vagy erkölcstelen. Mit tegyünk ilyen esetben?

Nincsen olyan megoldás, mely minden helyzetre alkalmazható lenne. A családjukat megmentők azért sikeresek, mert tanácskoznak a házastársukkal és a családjukkal, az Úr akaratát keresik, és figyelnek a Szentlélek késztetéseire. Tudják, hogy ami helyes az egyik családnak, nem biztos, hogy egy másiknak is az.

Van azonban egy valami, ami minden esetben helyes.

A Mormon könyvében megismerhetünk egy népet, akik felfedezték a boldogság titkát. Köztük nemzedékeken át „nem volt viszálykodás. [B]izonyos, hogy nem lehetett volna náluk boldogabb nép mindazon emberek között, akiket Isten keze teremtett.” Hogyan tudták ezt megtenni? „Isten szeretete miatt, mely az emberek szívében lakozott.”[4]

Bármilyen gonddal néz is szembe a családotok, bármit is kell megtennetek ezek megoldásához, a megoldás kezdete és vége is a jószívűség, Krisztus tiszta szeretete. E szeretet nélkül még a látszólag tökéletes családok is küszködnek, vele viszont még a hatalmas kihívásokkal rendelkező családok is sikerre jutnak.

„A jószívűség soha el nem múlik.”[5]

Ez igaz a házasságok megmentésére is. Igaz a családok megmentésére.

Tegyük félre a kevélységet!

A jószívűség nagy ellensége a kevélység. A kevélység az egyik legnagyobb oka annak, hogy a házasságok és a családok küszködnek. A kevélység türelmetlen, goromba és irigy. A kevélység eltúlozza saját erejét, és tudomást sem vesz mások erényeiről. A kevélység önző és könnyen haragra gerjed. A kevélység ott is gonosz szándékot feltételez, ahol nincs ilyesmi, és frappáns kifogások mögé rejti saját gyengeségeit. A kevélység cinikus, borúlátó, indulatos és türelmetlen. Valójában ha a jószívűség Krisztus tiszta szeretete, akkor a kevélység Sátán meghatározó tulajdonsága.

A kevélység mindennapos emberi hiányosság, nem része azonban a lelki örökségünknek, és nincsen helye az Isten papságát viselők körében.

Az élet rövid, fivérek. A sajnálkozó megbánások hosszú ideig eltarthatnak – néhánynak pedig az örökkévalóságig visszhangzó utóhatásai lesznek.

Az, ahogyan a feleségetekkel vagy a gyermekeitekkel vagy a szüleitekkel vagy a testvéreitekkel bántok, számos eljövendő nemzedékre hatással lehet. Milyen örökséget szeretnétek a leszármazottaitokra hagyni? A durvaság, a bosszúállás, a harag, a félelem, az elszigeteltség örökségét? Vagy inkább a szeretet, az alázat, a megbocsátás, a könyörület, a lelki gyarapodás és az egység örökségét?

Mindannyiunknak emlékezni kell arra, hogy „az ítélet irgalmatlan az iránt, a ki nem [mutat] irgalmasságot”.[6]

Családi kapcsolataitok érdekében, a lelketek érdekében kérlek, legyetek irgalmasok, mert az irgalom diadalmaskodik az ítélet felett.[7]

Tegyétek félre a kevélységet!

Az őszinte bocsánatkérés a gyermekeitektől, a feleségetektől, a családotoktól vagy a barátaitoktól nem a gyengeség, hanem az erő jele. Fontosabb, hogy igazatok legyen, mint az, hogy a táplálás, a gyógyítás és a szeretet légkörét ápoljátok?

Építsétek, ne leromboljátok a hidakat!

Még amikor nem is ti vagytok a hibásak – talán különösen akkor, amikor nem ti vagytok a hibásak –, engedjétek, hogy a szeretet felülkerekedjen a kevélységen!

Ha ezt megteszitek, akkor bármilyen csapással néztek is szembe, az elmúlik majd, és Isten szívetekben élő szeretete miatt a viszálykodás tovaszáll. A kapcsolatok megmentésének e tanételei mindannyiunkra vonatkoznak, függetlenül attól, hogy házasok, elváltak, özvegyek vagy egyedülállók vagyunk-e. Mindannyian lehetünk erős családok megmentői.

A legnagyobb szeretet

Fivérek, házasságunk és családunk megmentésére tett erőfeszítéseink során – mint minden dologban – kövessük Annak példáját, aki minket ment meg! A Szabadító szeretettel nyerte meg a lelkünket.[8] Jézus Krisztus a Mesterünk. Az Ő munkája a mi munkánk. Megmentő munka ez, mely az otthonainkban kezdődik.

A szeretet a szabadítás tervének szövetében önzetlen, és mások boldogulására törekszik. Ez az a szeretet, amelyet Mennyei Atyánk irántunk táplál.

Miközben követjük a Szabadító szeretetének példáját, Ő bizonyosan megáldja és eredményessé teszi majd a házasságunk megmentésére és a családunk megerősítésére irányuló igazlelkű erőfeszítéseinket.

Az Úr áldjon meg benneteket fáradhatatlan és igazlelkű törekvéseitekben, hogy a megmentők közé számláltassatok! Ez az én imám Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd 1 Korinthusbeliek 13:4–7; lásd még Moróni 7:47. ↩

Tan és a szövetségek 64:33. ↩

Máté 7:7; Lukács 11:9; vö. 3 Nefi 14:7. ↩

Lásd 4 Nefi 1:15–16. ↩

Vö. 1 Korinthusbeliek 13:8; lásd még Moróni 7:46. ↩

Vö. Jakab 2:13. ↩

Vö. Jakab 2:13. ↩

Vö. Ó, Istenünk, jó Atyánk. Himnuszok, 107. sz. ↩

Thomas S. Monson elnök
Szent bizalom

Szeretett fivéreim, azért imádkozom, hogy a Lélek vezérelje szavaimat ma este. Közös szál fűz össze mindannyiunkat. Meg lettünk bízva, hogy viseljük Isten papságát, és hogy az Ő nevében cselekedjünk. Szent bizalom részesei vagyunk. Sokat várnak el tőlünk.

A Tan és a szövetségek 121. szakaszának 36. versében azt olvassuk, hogy „a papság jogai elválaszthatatlanul össze vannak kapcsolva a menny hatalmaival”. Micsoda nagyszerű ajándékot kaptunk! A mi feladatunk, hogy óvjuk és védjük ezt a papságot, és hogy Mennyei Atyánk minden nekünk – és rajtunk keresztül másoknak – szánt, dicső áldására érdemesek legyünk.

Bárhová is mentek, a papságotok elkísér. Vajon szent helyeken álltok? Mielőtt veszélybe sodornátok magatokat és a papságotokat azzal, hogy olyan helyekre merészkedtek vagy olyan tevékenységekben vesztek részt, amelyek nem méltók hozzátok vagy ehhez a papsághoz, álljatok meg egy pillanatra, és mérlegeljétek a következményeket. Emlékezzetek, hogy kik vagytok, és hogy Isten mit vár el, hogy kivé váljatok. Az ígéret gyermekei vagytok. Erővel felruházott férfiak vagytok. Isten fiai vagytok.

A papsági hatalom e drága ajándéka nemcsak komoly felelősséggel, hanem különleges áldásokkal is jár, számunkra és mások számára is. Legyünk mindig érdemesek arra, hogy szólíthassuk hatalmát, akárhol is találjuk magunkat, mert soha nem tudhatjuk, mikor lesz rá szükségünk és lehetőségünk.

A második világháború alatt az egyik barátom a Dél-csendes-óceáni térségben szolgált, amikor a gépét lelőtték az óceán fölött. A legénységével együtt sikeresen kiugrottak ejtőernyőikkel a lángoló gépből, majd felfújták a mentőcsónakjaikat és három napig azokba a csónakokba kapaszkodtak.

A harmadik napon megláttak egy mentőhajót, de az elhaladt mellettük. Másnap reggel megint így történt. Kezdtek kétségbeesni, ahogy rájöttek, hogy az az utolsó nap, amikor a mentőhajó a környéken lesz.

Aztán a Szent Lélek szólt a barátomhoz: „Viseled a papságot. Parancsold meg a mentőcsapatnak, hogy vegyenek fel.”

A késztetés szerint cselekedett: „Jézus Krisztus nevében és a papság hatalma által mondom: forduljatok meg és vegyetek fel minket.”

Egy pár perc múlva a hajó már mellettük volt, és a fedélzetre segítették őket. A papság egy hithű és érdemes viselője a szorult helyzetében gyakorolta ezt a papságot, és ezzel megáldotta a saját és mások életét is.

Döntsük el, itt és most, hogy mindig felkészültek leszünk a saját szükséghelyzetünkre, a szolgálat és az áldás idejére.

Az általános papsági gyűlés befejeztével most azt mondom nektek, hogy „ti pedig választott nemzetség, királyi papság” vagytok (1 Péter 2:9). Teljes szívemből imádkozom azért, hogy legyünk mindig érdemesek ezekre az isteni elismerő szavakra, Jézus Krisztus, a mi Szabadítónk nevében, ámen.

Thomas S. Monson elnök
Választások

Kedves testvérek, mielőtt rátérnék ma a hivatalos beszédemre, szeretnék bejelenteni négy új templomot, melyeket a következő hónapok és évek során építünk majd, az alábbi helyszíneken: Ecuador, Quito; Zimbabwe, Harare; Brazília, Belém; valamint építünk egy második templomot a perui Lima városában.

Amikor 1963-ban a Tizenkét Apostol Kvóruma tagja lettem, 12 működő templom volt az egész egyházban. A Provói Városközpont templom két héttel ezelőtti felszentelésével már 150 templom működik szerte a világon. Mily hálásak is vagyunk azokért az áldásokért, amelyeket e szent házakban nyerünk el!

Nos, kedves testvéreim, szeretném kifejezni a hálámat a lehetőségért, hogy néhány gondolatot megoszthatok veletek ezen a délelőttön.

Mostanában sokat gondolkodom a döntésekről. Azt mondják, a történelem kapuja kis zsanérokon fordul, és ugyanígy van ez az ember életével is. Döntéseink határozzák meg a sorsunkat.

Amikor elhagytuk halandóság előtti létünket és a halandóságba léptünk, magunkkal hoztuk az önrendelkezés ajándékát. Célunk a celesztiális dicsőség elnyerése, a döntéseink pedig nagy mértékben meghatározzák majd, hogy elérjük-e ezt a célunkat vagy sem.

A legtöbben ismeritek Alice-t Lewis Carroll Alice Csodaországban című klasszikus regényében. Emlékeztek, hogy egy útelágazáshoz érkezett, ahol mindkét út előre haladt ugyan, de ellentétes irányban. Miközben azon morfondírozott, merre forduljon, találkozott a Vigyori macskával, akitől megkérdezte: „Melyik úton induljak?”

A macska így válaszolt: „Az attól függ, hová akarsz jutni. Ha nem tudod, hová akarsz jutni, akkor igazán nem számít, melyik úton indulsz.”[1]

Alice-szel ellentétben mi tudjuk, hová akarunk jutni, és igenis számít, melyik irányba megyünk, mert az ösvény, melyet ebben az életben követünk, a következő életben található végcélunkhoz vezet.

Válasszuk azt, hogy hatalmas és erős hitet építünk ki magunkban, mely a leghatékonyabb védelmünk lesz a gonosz tervei ellen – valódi hitet, olyan hitet, mely megtart bennünket, és támogatja azon vágyunkat, hogy a jót válasszuk. Ilyen hit nélkül sehova sem jutunk, vele viszont elérhetjük a céljainkat.

Bár elengedhetetlen, hogy bölcsen döntsünk, vannak alkalmak, amikor balga döntéseket hozunk. A bűnbánat ajándéka, melyet Szabadítónk biztosít, képessé tesz bennünket arra, hogy kiigazítsuk útirányunkat, hogy visszatérhessünk az ösvényre, amely az oly vágyott celesztiális dicsőség felé vezet.

Tartsuk meg a bátorságunkat arra, hogy szembeszálljunk a közvélekedéssel! Válasszuk mindig a nehezebb jót a könnyebb rossz helyett!

Miközben az életünk során naponta hozott döntéseinket mérlegeljük – hogy így vagy úgy döntsünk –, ha Krisztust választjuk, akkor a helyes döntést hozzuk.

Szívből és alázatosan imádkozom, hogy ez mindig így legyen, Jézus Krisztus, a mi Urunk és Szabadítónk nevében, ámen.

Lewis Carroll: Alice Csodaországban. Móra Ferenc Ifjúsági Könyvkiadó, Budapest, 1974. Fordította: Kosztolányi Dezső. (Átdolgozás). ↩

Dieter F. Uchtdorf elnök
Ő a vállára vesz és hazavisz titeket

Gyermekkorom egyik kísértő emléke az álmomból felébresztő légoltalmi szirénák távoli bömbölésével kezdődik. Rövid idő múlva egy másik zaj hallatszik: a légcsavarok kerregése és zúgása, mely fokozatosan addig erősödik, hogy már a levegő is beleremeg. Ahogyan azt édesanyánk alaposan begyakoroltatta, minden gyermek felkapja a zsákját, és felszalad a dombon az óvóhelyre. Amint a koromsötét éjszakában szedjük a lábunkat, zöld és fehér jelzőrakéták hullanak az égből, hogy megjelöljék a célpontokat a bombázók számára. Valamilyen furcsa okból ezeket a jelzőrakétákat mindenki karácsonyfának hívja.

Négy éves vagyok, és egy háborúban álló világ tanúja vagyok.

Drezda

Nem messze volt a családunk lakóhelyétől Drezda városa. Akik ott laktak, talán ezerszer annyinak is a tanúi lehettek, mint amennyit én láttam. Több ezer tonnányi robbanószerkezet által okozott hatalmas tűzviharok söpörtek át Drezdán, elpusztítva a város több mint 90%-át, romoknál és hamunál alig többet hagyva a nyomukban.

Igen rövid idő elteltével a valaha ékszerdoboznak becézett város nem volt többé. Erich Kästner német író e szavakkal jellemezte a pusztulást: „[A város] szépségét évszázadok hozták létre, s néhány óra elég volt ahhoz, hogy eltűnjék a föld színéről.”[1] Gyermekkoromban elképzelni sem tudtam, hogy valaha is eltüntethető lesz majd annak – a saját népünk által indított – háborúnak a pusztítása. A világ körülöttünk teljesen reménytelennek tűnt, híján bármiféle jövőnek.

Tavaly lehetőségem adódott visszatérni Drezdába. Hetven évvel a háború után a város ismét egy ékszerdoboz. A romokat eltakarították, a várost pedig helyreállították, sőt, még szebbé is tették.

Ottlétem során láttam a gyönyörű evangélikus templomot, a Frauenkirchét, vagyis a Miasszonyunk templomát is. Eredetileg az 1700-as években épült, és Drezda egyik ragyogó ékköve volt, de a háború romhalmazzá változtatta. Hosszú évekig úgy is maradt, míg végül elhatározás született a Frauenkirche újjáépítésére.

A romokban álló templom egyes köveit elraktározták és leltárba vették, és lehetőség szerint felhasználták az újjáépítés során. Ma ezek a megperzselt kövek a külső falakba építve láthatók, mint megannyi himlőhely. E „sebhelyek” nemcsak ezen épület háborús történelmére emlékeztetnek, de a remény emlékművei is – pompás jelképei az ember azon képességének, hogy új életet teremtsen a hamvakból.

Miközben Drezda történelmén elmélkedtem, és ámultam azok találékonyságán és eltökéltségén, akik visszaállítottak valamit, ami ily teljességgel el volt pusztítva, éreztem a Szentlélek édes hatását. Ha az ember képes arra, hogy fogja egy összetört város romjait, törmelékét és maradványait, és felépítsen egy lenyűgöző, mennyekbe nyúló építményt, akkor mennyivel inkább képes a Mindenható Atyánk arra, hogy visszaállítsa azon gyermekeit, akik elbuktak, küszködtek vagy elvesztek?

Nem számít, milyen teljességgel romosnak tűnik is az életünk. Nem számít, milyen skarlátpirosak a bűneink, milyen mély a keserűségünk, milyen magányos, elhagyott vagy összetört legyen is a szívünk. Még azok is újjáépíthetők, akik remény nélkül valók, akik kétségbeesésben élnek, akik visszaéltek a bizalommal, feladták a feddhetetlenségüket, vagy elfordultak Istentől. A kárhozat ama ritka fiait kivéve nincs annyira széttört élet, hogy azt ne lehetne visszaállítani.

Az az evangélium örömteli híre, hogy a szerető Mennyei Atyánk által adott örökkévaló boldogságtervnek köszönhetően, valamint Jézus a Krisztus végtelen áldozata által nemcsak a bukott állapotunkból váltathatunk meg és állíttathatunk vissza a tisztaságba, hanem meghaladhatjuk a halandó képzeletet, és az örök élet örököseivé, illetve Isten leírhatatlan dicsőségének részeseivé válhatunk.

Az elveszett juh példázata

A Szabadító szolgálata során korának vallási vezetői helytelenítették, hogy Jézus olyanokkal töltött időt, akiket ők „bűnösöknek” bélyegeztek.

Számukra talán úgy tűnt, hogy Ő megtűri vagy akár el is nézi a bűnös viselkedést. Talán úgy hitték, hogy a bűnösök bűnbánathoz segítésének legjobb módja az, ha kárhoztatják, kigúnyolják és megszégyenítik őket.

Amikor a Szabadító észlelte, hogy miként gondolkodnak a farizeusok és az írástudók, elmesélt egy történetet:

„Melyik ember az közületek, a kinek ha száz juha van, és egyet azok közül elveszt, nem hagyja ott a kilenczvenkilenczet a pusztában, és nem megy az elveszett után, mígnem megtalálja azt?

És ha megtalálta, felveti az ő vállára, örülvén.”[2]

Évszázadokon át hagyományosan egy hozzánk szóló, cselekvésre hívó felszólításként értelmezték ezt a példázatot, miszerint vissza kell hoznunk az elveszett juhot, és ki kell nyújtanunk karunkat az eltévelyedettek felé. Habár ez valóban helytálló és jó, azon tűnődöm, hogy nem rejlik-e benne ennél több is.

Elképzelhető talán, hogy Jézus elsődleges és legfontosabb célja az volt, hogy a Jó Pásztor munkálkodásáról tanítson?

Elképzelhető, hogy ezzel Isten ama szeretetéről tett tanúbizonyságot, mellyel az eltévelyedett gyermekei iránt viseltetik?

Elképzelhető, hogy a Szabadító üzenete az volt, hogy Isten teljességgel tudatában van az elveszetteknek, és hogy meg fogja találni őket, ki fog nyúlni feléjük, és meg fogja menteni őket?

Amennyiben ez így van, mit kell a juhnak tennie, hogy jogosulttá váljon erre az isteni segítségre?

Ismernie kell-e a juhnak a bonyolult szextáns használatát, hogy kiszámítsa a saját koordinátáit? Képesnek kell-e lennie a GPS használatára, hogy meghatározza a saját helyzetét? Kell-e egy olyan alkalmazás létrehozásához szükséges szakértelemmel rendelkeznie, amely majd segítséget hív? Szüksége van-e a juhnak egy támogató személy ajánlásaira, mielőtt a Jó Pásztor a megmentésére indulna?

Nem. Határozottan nem! A juh egyszerűen azért méltó az isteni megmentésre, mert a Jó Pásztor szereti őt.

Számomra az elveszett juh példázata az összes szentírás egyik legreménytelibb szakasza.

A Szabadítónk, a Jó Pásztor ismer és szeret bennünket. Ő ismer és szeret benneteket.

Tudja, ha éppen eltévedtetek, és tudja, hogy hol vagytok. Ismeri a bánatotokat, a csendes könyörgéseiteket, a félelmeiteket, a könnyeiteket.

Nem számít, hogyan tévedtetek el: a saját rossz döntéseitek vagy rajtatok kívül álló körülmények miatt.

Csak az számít, hogy az Ő gyermekei vagytok, és hogy Ő szeret titeket. Ő szereti a gyermekeit.

Mivel Ő szeret titeket, meg fog találni, és örvendezve fog a vállára venni. Amikor pedig hazavisz, ezt mondja majd egytől egyig mindenkinek: „Örvendezzetek én velem, mert megtaláltam az én juhomat, a mely elveszett vala.”[3]

Mit kell tennünk?

De hol itt a csel? – gondolhatjátok magatokban. Bizonyára többet kell tennem annál, mintsem egyszerűen csak várni, hogy megmentsenek.

Bár szerető Atyánk arra vágyik, hogy minden gyermeke visszatérjen Őhozzá, senkit nem fog a mennybe kényszeríteni.[4] Isten nem fog az akaratunk ellenére megmenteni minket.

Mit kell tehát tennünk?

A meghívása egyszerű:

„Térjetek meg hozzám…”[5]

„Jőjjetek én hozzám…”[6]

„Közeledjetek hozzám, és én közeledni fogok hozzátok…”[7]

Így mutatjuk meg Neki, hogy akarjuk a megmentésünket.

Kell hozzá egy kis hit. De ne csüggedjetek! Ha most rögtön nem tudjátok összeszedni a hiteteket, akkor kezdjétek a reménnyel.

Ha nem is vagytok képesek kimondani, hogy tudjátok: Isten ott van, még akkor is remélhetitek. Vágyhattok arra, hogy higgyetek.[8] Kezdetnek ez már elég.

Azután pedig, e reménység indíttatására nyújtsátok ki a kezeteket Mennyei Atya felé. Isten kiterjeszti felétek a szeretetét, és megkezdődik az Ő megmentő és átalakító munkája.

Idővel fel fogjátok ismerni az Ő kezét az életetekben. Érezni fogjátok a szeretetét. Az a vágy pedig, hogy az Ő világosságában járjatok és az Ő útját kövessétek, a hit általatok megtett minden lépésével növekedni fog.

A hit eme lépéseit úgy nevezzük, hogy engedelmesség.

Manapság ez nem egy népszerű szó, az engedelmesség azonban egy nagyra becsült elgondolás Jézus Krisztus evangéliumában, mivel tudjuk, hogy „Krisztus Engesztelése által az egész emberiség megszabadulhat, ha engedelmeskednek az Evangélium törvényeinek és szertartásainak”.[9]

Miközben fokozódik a hitünk, a hithűségünknek is fokozódnia kell. Korábban egy német írót idéztem, aki Drezda elpusztítása felett kesergett. Ő írta azt a mondatot is, hogy „Es gibt nichts Gutes, ausser: Man tut es.” Azok számára, akik nem beszélik a celesztiális nyelvet, a következőképpen fordítható le a mondat: „Semmi jó ott nem lesz, hol valaki jót nem tesz.”[10]

Beszélhetünk – ti és én – akár a legékesszólóbban is a lelki dolgokról. Lenyűgözhetjük az embereket a vallási témákra vonatkozó éles eszű értelmezéseinkkel. Áradozhatunk a vallásról és álmodozhatunk a mennyei otthonunkról,[11] de ha a hitünk nem változtatja meg azt, ahogyan élünk – ha a hitelveink nem befolyásolják a napi döntéseinket –, akkor a vallásunk hiábavaló, és a hitünk, ha nem is halott, de mindenképpen gyengélkedik, és az a veszély fenyegeti, hogy hamarosan kimúlik.[12]

Az engedelmesség a hit éltető ereje. Engedelmesség által gyűjtünk fényt a lelkünkbe.

Néha azonban szerintem félreértjük az engedelmességet. Esetleg önmagáért való célként tekintünk az engedelmességre, és nem egy cél elérésére szolgáló eszközként, vagy esetleg az engedelmesség közmondásos kalapácsával ütjük a parancsolatok üllőjét azon erőfeszítésünkben, hogy szeretteinket a folyamatos hevítés és egyengetés révén egy szentebb, mennyei anyaggá alakítsuk.

Kétségtelenül vannak időszakok, amikor szükségünk van a bűnbánatra szólító szigorú szóra. Bizony, vannak olyanok, akiket csak így lehet elérni.

Van azonban talán egy másik hasonlat, amely megmagyarázhatja, hogy miért engedelmeskedünk Isten parancsolatainak. Lehet, hogy az engedelmesség nem annyira annak a folyamata, hogy lelkünket valami olyanná hajlítsuk, csavarjuk és kalapáljuk, ami nem mi vagyunk. Inkább egy olyan folyamat, amely által felfedezzük, hogy miből is készültünk valójában.

A mindenható Isten alkotott minket. Ő a mi Mennyei Atyánk. Mi szó szerint az Ő lélekgyermekei vagyunk. Mennyei anyagból készültünk, mely a legértékesebb és felettébb finomított, így hát az isteniség anyagát hordozzuk magunkban.

Itt a földön azonban rárakódik gondolatainkra és tetteinkre mindaz, ami romlott, szentségtelen és tisztátalan. A világ pora és szennye pecsétet hagy a lelkünkön, megnehezítve születési előjogunk és célunk felismerését, de mindez nem változtathat azon, hogy kik is vagyunk valójában. Természetünk alapvető istenisége továbbra is megmarad, és abban a pillanatban, amikor úgy döntünk, hogy a szeretett Szabadítónk felé fordítjuk a szívünket, és rálépünk a tanítványság ösvényére, valami csodálatos történik. Isten szeretete tölti be a szívünket, az igazság világossága tölti be az elménket, elkezdünk megszabadulni a bűn iránti vágytól, és többé nem akarunk sötétségben járni.[13]

Elkezdünk úgy tekinteni az engedelmességre, mint ami nem egy büntetés, hanem az isteni rendeltetésünkhöz vezető felszabadító ösvény. Azután e föld romlottsága, pora és korlátai fokozatosan leszakadoznak, míg végül megnyilvánul a bennünk lévő mennyei lény felbecsülhetetlen értékű, örökkévaló lelke, és természetünkké válik a jóság kisugárzása.

Méltóak vagytok a megmentésre

Drága testvéreim és barátaim, tanúbizonyságomat teszem, hogy Isten olyannak lát minket, amilyenek valójában vagyunk – és megmentésre méltókként tekint ránk.

Talán úgy érzitek, hogy az életetek romokban van. Talán bűnt követtetek el. Talán féltek, dühösek vagytok, gyászoltok vagy kétség gyötör. Ahogy a Jó Pásztor megtalálja az elveszett juhát, ha csak felemelitek szíveteket a világ Szabadítójához, Ő meg fog találni titeket.

Meg fog menteni titeket.

Fel fog emelni titeket és a vállára fog venni.

Haza fog vinni titeket.

Ha a halandó kezek képesek a törmeléket és a romokat a hódolat gyönyörű házává alakítani, akkor bízvást bízhatunk abban, hogy szerető Mennyei Atyánk újjáépíthet és újjá is fog építeni minket. Az Ő terve az, hogy valami sokkal nagyszerűbbet építsen belőlünk, mint amik voltunk – sokkal nagyszerűbbet annál, amit valaha is el tudunk képzelni. A hit minden lépésével, melyet a tanítványság ösvényén teszünk, felnövünk azokká az örök dicsőségű és végtelen örömű lényekké, akikké a terv szerint válnunk kell.

Ez a tanúbizonyságom, az áldásom és az alázatos imám Mesterünk, Jézus Krisztus szent nevében. Ámen.

Lásd Erich Kästner: Amikor én kissrác voltam. Ford. Jeney Margit. 2005, 53. ↩

Lukács 15:4–5. ↩

Lukács 15:6. ↩

Lásd Értsd meg, szabad a választás. Himnuszok, 155. sz. ↩

Jóel 2:12. ↩

Máté 11:28. ↩

Tan és a szövetségek 88:63. ↩

Lásd Alma 32:27. ↩

Hittételek 1:3. ↩

Erich Kästner, Es gibt nichts Gutes, ausser: Man tut es (1950). ↩

Lásd Cselekedtem-e valami jót. Himnuszok, 143. sz. ↩

Lásd Jakab 2:26. ↩

Lásd János 8:12. ↩

Robert D. Hales elder
A Szentlélek

Szeretett testvéreim, az Úr szolgájaként, ugyanakkor dédapaként is szólok ma hozzátok. Nektek és szeretett leszármazottaimnak is a Szentlélek figyelemre méltó ajándékáról tanítok és teszek bizonyságot.

Krisztus világosságáról szeretnék először is említést tenni, „amely minden ember[nek megadatik], aki a világra jön”.[1] Mindannyian élvezzük e szent világosság hasznát. „[M]indenben és mindenen keresztül”[2] ott van, és lehetővé teszi számunkra, hogy megkülönböztessük a helyeset a helytelentől.[3]

A Szentlélek azonban nem ugyanaz, mint Krisztus világossága. Ő az Istenség harmadik tagja, egy különálló lélekszemély szent feladatokkal, aki céljában egy az Atyával és a Fiúval.[4]

Az egyház tagjaiként folyamatosan megtapasztalhatjuk a Szentlélek társaságát. Isten visszaállított papsága révén alámerítéssel megkeresztelkedünk a bűneink bocsánatára, majd Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagjává konfirmálnak bennünket. E szertartás során a papságviselők kézrátétele által megkapjuk a Szentlélek ajándékát.[5] Ezután elnyerhetjük és megőrizhetjük a Szentlélek társaságát azzal, hogy mindig emlékezünk a Szabadítóra, betartjuk az Ő parancsolatait, megbánjuk a bűneinket, és érdemesen veszünk az úrvacsorából a sabbat napján.

A Szentlélek személyes kinyilatkoztatásban részesít minket, hogy segítsen nekünk meghozni az élet fontos döntéseit: a tanulmányainkra, a misszióra, a szakmánkra, a házasságra, a gyermekekre, valamint arra vonatkozó döntéseket, hogy hol éljünk majd a családunkkal és így tovább. Ezekben az ügyekben Mennyei Atyánk elvárja tőlünk, hogy használjuk az önrendelkezésünket, tanulmányozzuk a helyzetet az elménkben az evangéliumi tantételek szerint, majd tárjuk imában Őelé a döntést.

A személyes kinyilatkoztatás elengedhetetlen, azonban ez csupán az egyik része a Szentlélek munkájának. Ahogyan a szentírások is tanúsítják, a Szentlélek a Szabadítóról és az Atyaistenről is bizonyságot tesz.[6] A „királyság békés dolgaira tanít”[7] bennünket, és előidézi, hogy „bővölködj[ünk] a reménységben”.[8] „[A] jó megtételére vezet…, hogy igazlelkűen ítélkezz[ünk]”.[9] Ő ad „minden embernek [lelki] ajándék[ot]…, hogy ezáltal mindannyiuk javára váljanak”.[10] „[T]udást ad nek[ünk]”,[11] és „esz[ünkbe] juttat… mind[ent]”.[12] A Szentlélek révén megszenteltethetünk,[13] és elnyerhetjük „bűnei[nk] bocsánat[át]”.[14] Ő a „Vigasztaló”, aki „a [Szabadító] tanítványai[nak is] megígért[etett]”.[15]

Emlékeztetni szeretném mindannyiunkat, hogy a Szentlelket nem azért kaptuk, hogy uraljon bennünket. Néhányunk balga módon minden apró döntéshez a Szentlélek irányítását keresi. Ez lealacsonyítja az Ő szent szerepét! A Szentlélek tiszteletben tartja az önrendelkezés tantételét. Gyengéden szól az elménkhez és a szívünkhöz sok lényeges ügy kapcsán.[16]

Mindannyian másképpen érezzük a Szentlélek hatását. Késztetéseit eltérő intenzitással érezzük személyes szükségleteink és körülményeink függvényében.

Ezen utolsó napokban megerősítjük, hogy csak a próféta kaphat kinyilatkoztatást a Szentlelken keresztül az egész egyházra vonatkozóan. Néhányan elfelejtik ezt, ahogyan Áron és Miriám is, amikor igyekezték meggyőzni Mózest, hogy álljon melléjük. Az Úr azonban tanította őket, ahogy minket is. Ezt mondta:

„Ha valaki az Úr prófétája közöttetek, én megjelenek annak…

Szemtől szembe szólok ő vele”.[17]

A gonosz olykor hamis elgondolásokkal kísért bennünket, amelyeket összetéveszthetünk a Szentlélekkel. Bizonyságomat teszem, hogy a parancsolatoknak való engedelmesség és a szövetségeink betartása terén tanúsított hithűség megvédelmez bennünket a félrevezetéstől. A Szentlelken keresztül képesek leszünk felismerni azokat a hamis prófétákat, akik tanként tanítják az emberek parancsolatait.[18]

Miközben elnyerjük a Szentlélek sugalmazását saját magunk számára, bölcsen tesszük, ha emlékezünk arra, hogy nem kaphatunk másokra vonatkozó kinyilatkoztatást. Hallottam egy fiatal férfiról, aki ezt mondta egy fiatal nőnek: „Azt álmodtam, hogy téged kell elvegyelek feleségül.” A fiatal nő átgondolta ezt a kijelentést, majd így válaszolt: „Majd kereslek, ha én is ugyanezt álmodtam.”

Mindannyian érezhetünk kísértést arra, hogy a személyes vágyaink a Szentlélek iránymutatása fölé kerekedjenek. Joseph Smith próféta könyörgött Mennyei Atyánknak, hogy adjon engedélyt a Mormon könyve első 116 oldalának kölcsönadására Martin Harrisnek. Joseph úgy vélte, ez jó ötlet. A Szentlélek azonban először nem adott neki megerősítő érzéseket. Az Úr végül megengedte Josephnek, hogy mégis odaadja az oldalakat, Martin Harris pedig elveszítette azokat. Az Úr ekkor egy időre visszavonta a Próféta fordítási ajándékát, aki egy fájdalmas, de értékes leckét tanult meg, mely szolgálatának hátralévő részét is formálta.

A Szentlélek központi szerepet játszik a visszaállításban. Joseph próféta a következőképpen emlékezett vissza arra, amikor gyermekként a Jakab 1:5-öt olvasta: „Soha egyetlen szentírásrész sem szólt nagyobb erővel az ember szívéhez, mint akkor ez az enyémhez.”[19] A Joseph Smith által leírt erő a Szentlélek hatása volt. Ennek eredményeként ment ki Joseph az otthonuk közelében lévő ligetbe, és borult térdre, hogy megkérdezze Istent. Az ezt követő első látomás valóban jelentős és fenséges volt. Az Atya és a Fiú e személyes látogatásához vezető út azonban a Szentlélek imádkozásra ösztönző késztetésével kezdődött.

A visszaállított evangélium kinyilatkoztatott igazságai azon minta révén érkeztek, mely az imádkozás által való kereséssel indul, majd pedig a Szentlélek késztetéseinek elnyerésével és követésével folytatódik. Gondoljátok át a következő példákat: a Mormon könyve fordítása; a papság és annak szertartásainak visszaállítása, kezdve a kereszteléssel; majd az egyház megszervezésével – hogy csak néhányat említsek. Bizonyságot teszek arról, hogy ma az Úrtól származó kinyilatkoztatás az Első Elnökség és a Tizenkettek részére ugyanezen szent minta szerint érkezik. Ugyanez a szent minta teszi lehetővé a személyes kinyilatkoztatást.

Tisztelgünk mindazok előtt, akik követték a Szentlelket, hogy elnyerjék a visszaállított evangéliumot, kezdve Joseph Smith saját családtagjaival. Amikor az ifjú Joseph beszámolt édesapjának Moróni látogatásáról, akkor apja saját maga is megerősítő tanúságot kapott. Josephet azonnal felmentették a gazdasággal kapcsolatos feladatai alól, és arra biztatták, hogy kövesse az angyal utasításait.

Szülőkként és vezetőkként tegyünk hasonlóképpen! Buzdítsuk a gyermekeinket és másokat is, hogy kövessék a Szentlélek útmutatásait! Ennek során pedig magunk is kövessük a Szentlélek példáját, gyengédséggel, szelídséggel, kedvességgel, hosszútűréssel és színleletlen szeretettel vezetve![20]

A Szentlélek Isten munkájának közvetítője a családokban és szerte az egyházban. Ezzel a tudással a birtokunkban hadd osszak meg néhány példát a Szentlélek működéséről a saját életemben és egyházi szolgálatomban. Személyes tanúságként ajánlom ezeket arra, hogy a Szentlélek mindannyiunkat megáld.

Sok évvel ezelőtt Hales nőtestvérrel egy különleges vacsorára vártuk a munkatársaimat az otthonunkba. Az irodából hazafelé az a benyomásom támadt, hogy álljak meg egy özvegy házánál, akit házitanítottam. Amikor a nőtestvér ajtaján kopogtattam, ezt mondta: „Imádkoztam, hogy benézz.” Honnan jött ez a benyomás? A Szentlélek.

Egyik alkalommal – egy komoly betegséget követően – egy cövekkonferencián elnököltem. Hogy takarékoskodjak az energiámmal, azt terveztem, hogy a papsági vezetőségi gyűlés után azonnal elhagyom a kápolnát. A záróimát követően azonban a Szentlélek azonban így szólt hozzám: „Hová mész?” Arra kaptam sugalmazást, hogy kezet rázzak mindenkivel, ahogy kimennek. Amikor az egyik fiatal elder előrelépett, késztetést éreztem egy különleges üzenet átadására. Szemét a földre szegezte, én pedig megvártam, míg felemeli a fejét és a tekintete találkozik az enyémmel. Ekkor ezt mondtam: „Imádkozz Mennyei Atyához, figyelj a Szentlélekre, kövesd a kapott késztetéseket, és minden rendben lesz az életedben!” Később a cövekelnök elmondta nekem, hogy ez a fiatalember korábban tért haza a missziójából. A cövekelnök egyértelmű késztetés szerint cselekedve ígéretet tett a fiatal ember édesapjának, hogy ha elhozza a fiát a papsági gyűlésre, akkor „Hales elder beszél majd vele”. Miért álltam meg, hogy kezet rázzak mindenkivel? Miért álltam le beszélgetni ezzel a különleges fiatal férfival? Mi volt a tanácsom forrása? Egyszerű: A Szentlélek.

2005 elején azt az útmutatást éreztem, hogy az idős misszionárius házaspárokról szóló üzenetet készítsek az általános konferenciára. A konferenciát követően egy férfitestvér azt mondta: „Miközben a konferenciát hallgattuk…, az Úr Lelke azonnal megérintett a lelkem legmélyén. […] Az üzenethez semmi kétség sem fért – sem az én, sem a drága feleségem számára. Misszióba kell mennünk, méghozzá most! Amikor… a feleségemre pillantottam, rájöttem, hogy pontosan ugyanazt a benyomást kapta a Lélektől.”[21] Mi idézte elő ezt ez erőteljes egyidejű reakciót? A Szentlélek.

Saját leszármazottaimnak és mindazoknak, akik hallják a hangomat, bizonyságomat teszem a személyes kinyilatkoztatásról, valamint a mindennapi iránymutatás, figyelmeztetés, bátorítás, erő, lelki megtisztulás, vigasz és békesség folyamatos áradásáról, mely a Szentlélek révén a családunkra száll. A Szentlelken keresztül megtapasztaljuk Krisztus „gyengéd irgalmasságának sokaság[át]”,[22] valamint a meg nem szűnő csodákat.[23]

Különleges tanúbizonyságomat teszem arról, hogy a Szabadító él. Kifejezem szeretetemet és hálámat Mennyei Atyánk iránt a Szentlélek ajándékáért, melyen keresztül Ő kinyilatkoztatja akaratát, és fenntart bennünket. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és a szövetségek 93:2; lásd még János 1:9. ↩

Tan és a szövetségek 88:6. ↩

Lásd Kalauz a szentírásokhoz: világosság, Krisztus világossága; lásd még Moróni 7:12–19. ↩

Lásd János 17. ↩

Lásd 5. lecke: A papsági szertartások végrehajtása. A papság kötelességei és áldásai: Alap kézikönyv a papsági tisztségviselőknek, B rész (2000). 40–47. ↩

Lásd János 15:26; Rómabeliek 8:16. ↩

Tan és a szövetségek 39:6. ↩

Rómabeliek 15:13. ↩

Tan és a szövetségek 11:12. ↩

Tan és a szövetségek 46:11–12; lásd még Moróni 10:8–17; Tan és a szövetségek 90:13–16. ↩

Alma 18:35. ↩

János 14:26. ↩

3 Nefi 27:20. ↩

2 Nefi 31:17. ↩

Tan és a szövetségek 88:3. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 8:2–3. ↩

4 Mózes 12:6, 8. ↩

Lásd Joseph Smith története 1:19. ↩

Joseph Smith története 1:12. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 121:41–42. ↩

Frederick E. Hibben levele. ↩

1 Nefi 8:8. ↩

Lásd Moróni 7:29. ↩

Dallin H. Oaks elder
Ellentét minden dologban

ztus evangéliumában központi helyet foglal el az Atyának a gyermekei örök fejlődésére készített szabadításterve. Ez a terv, mely újkori kinyilatkoztatásban lett kifejtve, segít megértenünk számos dolgot, amivel a halandóságban szembesülünk. Mai üzenetem arra összpontosít, milyen létfontosságú szerepet tölt be az ellentét ebben a tervben.

I.

Isten gyermekei számára a halandó élet célja az ahhoz szükséges tapasztalatok biztosítása, „hogy tovább fejlődhessenek a tökéletesség felé, és végül az örök élet örököseiként elérjék isteni rendeltetésüket”.[1] Amint azt Thomas S. Monson elnök oly nagy erővel tanította nekünk ma délelőtt, a döntések meghozatala által fejlődünk, mert ezáltal próbára tétetünk, hogy megmutassuk: Isten parancsolatainak betartását választjuk (lásd Ábrahám 3:25). Ahhoz, hogy próbára tehessenek minket, önrendelkezéssel kell bírnunk, hogy választhassunk a lehetőségek között. Ahhoz, hogy választási lehetőségeink legyenek, melyek révén gyakorolhatjuk az önrendelkezésünket, lennie kell ellentéteknek.

A terv többi része szintén alapvető fontosságú. Amikor hibás döntéseket hozunk – merthogy elkerülhetetlenül fogunk –, beszennyez minket a bűn, és meg kell tisztulnunk, hogy tovább haladhassunk előre az örökkévaló célunk felé. Az Atya terve biztosítja ehhez az utat, az igazságosság örök követelményeinek kielégítésének módját: egy Szabadító fizeti meg a bűneinktől való megváltásunk árát. Az a Szabadító az Úr Jézus Krisztus, aki Istennek, az Örökkévaló Atyának az Egyszülött Fia; akinek az engesztelő áldozata – a szenvedése – fizeti meg bűneink árát, amennyiben megbánjuk azokat.

Az ellentét terv szerinti szerepének egyik legjobb magyarázata a Mormon könyvében található, Lehinek a fiához, Jákóbhoz intézett tanításaiban.

„[Sz]ükségképpen minden dologban ellentétnek kell lennie. Ha nem lenne…, akkor nem lehetne igazlelkűséget véghezvinni, sem gonoszságot, sem szentséget sem nyomorúságot, sem jót sem rosszat” (2 Nefi 2:11; lásd még 15. vers).

Ennek eredeményeképpen – folytatta Lehi – „az Úristen megadta… az embernek, hogy önmagáért cselekedjék. Az ember tehát nem tudna önmagáért cselekedni, ha nem úgy lenne, hogy csábítja az egyik vagy a másik” (16. vers). Hasonlóképpen jelenti ki újkori kinyilatkoztatásban is az Úr: „[Sz]ükségképpen úgy kell lennie, hogy az ördög megkísértse az emberek gyermekeit, különben nem lehetne önrendelkezésük” (T&Sz 29:39).

Az ellentét az Éden kertjében is szükséges volt. Ha Ádám és Éva nem azt a döntést hozta volna, amely elhozta a halandóságot, akkor – Lehi tanítása szerint – „egy ártatlan állapotban maradtak volna, …nem cselekedvén jót, mert nem ismernének bűnt” (2 Nefi 2:23).

Az önrendelkezés és az ellentét kezdettől fogva központi szerepet töltött be, úgy az Atya tervében, mint Sátán lázadásában a terv ellen. Amint azt az Úr kinyilatkoztatta Mózesnek, a mennyei tanácsban Sátán „az ember önrendelkezésének elpusztítására törekedett” (Mózes 4:3). Ez az elpusztítás elválaszthatatlan részét képezte a sátáni ajánlat feltételeinek. Az Atya elé járult, és ezt mondta: „Íme, itt vagyok, küldj engem, én fiad leszek, és az egész emberiséget megváltom, hogy egyetlen lélek sem vész el, és ezt biztosan megteszem; add hát nekem a neked járó tiszteletet” (Mózes 4:1).

Sátán ezzel azt javasolta, hogy az Atya tervét oly módon hajtja végre, hogy azzal megakadályozza az Atya céljának teljesülését, és az Atya dicsőségét Sátánnak adja.

Sátán javaslata tökéletes egyenlőséget biztosított volna: „az egész emberiséget megválto[tta]” volna, hogy egyetlen lélek se vesszen el. Senkinek nem lenne önrendelkezése vagy választása, ezáltal pedig szükség sem az ellentétre. Nem lenne próbatétel, sem kudarc, sem pedig siker. Nem lenne növekedés sem ama cél elérésére, melyet az Atya a gyermekeinek szánt. A szentírások feljegyzik, hogy Sátán szembeszegülése háborút eredményezett a mennyben (lásd Jelenések 12:7), melynek során azáltal, hogy az Atya terve mellett döntöttek és elutasították Sátán lázadását, Isten gyermekeinek kétharmada jogot szerzett arra, hogy megtapasztalja a halandó életet.

Sátán célja az volt, hogy megszerezze magának az Atyának járó tiszteletet és hatalmat (lásd Ésaiás 14:12–15; Mózes 4:1, 3). „Tehát – mondta az Atya –, mivel az a Sátán fellázadt ellenem, … letaszít[tattam őt]” (Mózes 4:3), mindazokkal a lelkekkel együtt, akik az önrendelkezésüket használva követték őt (lásd Júdás 1:6; Jelenések 12:8–9; T&Sz 29:36–37). Testetlen lelkekként letaszítva a halandóságba Sátán és követői megkísértik, valamint igyekeznek megtéveszteni és rabul ejteni Isten gyermekeit (lásd Mózes 4:4). Így tehát a gonosz, aki szembeszállt az Atyával, és az Atya tervének elpusztítására törekedett, valójában elősegítette azt, mert az ellentét teszi lehetővé a választást, és a helyes döntések meghozatalának lehetősége vezet ama növekedéshez, mely az Atya tervének célja.

II.

Fontos tudni, hogy a bűnre való kísértés nem az egyetlen ellentét a halandóságban. Lehi atya azt tanította, hogy ha a bukás nem következett volna be, Ádám és Éva „egy ártatlan állapotban maradtak volna, nem rendelkezvén örömmel, mert nem ismernék a nyomorúságot” (2 Nefi 2:23). A halandóságban megtapasztalt ellentét nélkül „szükségképpen minden dolognak egy összetételnek kell[ene] lennie”, melyben nem lenne boldogság vagy nyomorúság (11. vers). Így tehát – folytatta Lehi atya –, miután Isten megalkotott mindeneket, „hogy létrehozza örökkévaló céljait az ember végső állapotában…, feltétlenül lennie kellett egy ellentétnek; méghozzá a tiltott gyümölcsnek, ellentéteként az élet fájának; lévén az egyik édes és a másik keserű” (15. vers).[2] A szabadítás tervének e részére vonatkozó tanításai ezekkel a szavakkal fejeződnek be:

„[Í]me, minden dolog annak bölcsessége szerint történt, aki minden dolgot tud.

Ádám elbukott, hogy lehessenek emberek; és az emberek azért vannak, hogy örömük lehessen” (24–25. vers).

Az az ellentét, mely a halandóság során minket érő nehéz körülményekben mutatkozik meg, szintén része ama tervnek, mely előmozdítja növekedésünket a halandóságban.

III.

Mindannyian megtapasztalunk már különféle ellentéteket, amelyek próbára tesznek minket. E próbák közül néhány a bűnre való kísértés. Néhány a személyes bűnökhöz nem kapcsolódó halandó nehézség. Néhány nagyon nagy. Néhány apró. Néhány folyamatos, néhány pedig csupán közjáték. Egyikünk sem mentes ezektől. Az ellentét teszi lehetővé számunkra, hogy azzá növekedjünk, amivé Mennyei Atyánk szeretné, hogy váljunk.

Miután Joseph Smith befejezte a Mormon könyve fordítását, még kiadót kellett találnia. Ez nem volt könnyű. E hosszú kézirat összetettsége, illetve a több ezer példány kinyomtatásának és bekötésének költsége ijesztő volt. Joseph először egy E. B. Grandin nevű palmyrai nyomdászt keresett fel, aki nem vállalta. Azután megkeresett egy másik palmyrai nyomdászt, aki szintén elutasította őt. Elutazott a 40 km-re fekvő Rochesterbe, és megkereste New York állam nyugati felének legnevesebb kiadóját, ahol szintén elutasították. Egy másik rochesteri kiadó hajlandó lett volna rá, de a körülmények miatt ez az opció nem volt elfogadható.

Múltak a hetek, és Joseph bizonyára teljesen összezavarodott az isteni megbízatásával szembeni ellenállás miatt. Könnyűvé ugyan nem tette az Úr, de lehetségessé igen. Joseph ötödik próbálkozása – amikor másodszorra kereste meg a palmyrai kiadót, Grandint – sikerrel járt.[3]

Évekkel később Joseph hosszú hónapokig tartó fájdalmas rabságot szenvedett a libertyi fogházban. Amikor enyhülésért imádkozott, az Úr azt mondta neki, „hogy mindezen dolgok tapasztalatot adnak neked, és a javadra válnak majd” (T&Sz 122:7).

Mindannyiunk számára ismerősek a halandóságbeli ellentétek egyéb fajtái, úgymint a betegség, a fogyatékosság és a halál, melyeket nem a saját bűneink okoznak. Thomas S. Monson elnök így magyarázta:

„[N]éhányan közületek talán olykor felkiáltottak szenvedésükben, azon tűnődve, hogy miért engedi Mennyei Atyánk, hogy keresztülmenjetek az általatok éppen átélt megpróbáltatásokon. […]

Halandó életünk azonban soha nem volt könnyűnek vagy állandóan kellemesnek szánva. Mennyei Atyánk… tudja, hogy kemény kihívások, szívszaggató fájdalmak és nehéz választások révén tanulunk és növekedünk és finomodunk. Mindegyikünk megtapasztal sötét napokat, amikor eltávozik egy szerettünk; fájdalmas időszakokat, amikor elveszítjük az egészségünket; az elhagyatottság érzését, amikor úgy tűnik, magunkra hagytak minket azok, akiket szeretünk. Ezek és más megpróbáltatások jelentik a kitartásra való képességünk valódi próbáját.”[4]

Az ellentét egy kevésbé nyomasztó példáját jelentik a sabbatnap megtartásának javítására irányuló erőfeszítéseink. Parancsolatot kaptunk az Úrtól a sabbat tiszteletben tartására. Bizonyos döntéseink talán megszegik e parancsolatot, míg a sabbat eltöltését illető más választásaink csupán abból állnak, hogy a pusztán a jót, vagy a jobbat, vagy a legjobbat tesszük.[5]

A kísértésben rejlő ellentét szemléltetésére a Mormon könyve három olyan módszert ír le, melyeket az ördög az utolsó napokban alkalmazni fog. Először is, „az emberek gyermekeinek szívében fog tombolni, és bujtogatja őket, hogy haragudjanak mindarra, ami jó” (2 Nefi 28:20). Másodszor, „lecsendesít[i] és testi biztonságba ringatja” az egyháztagokat, ezt mondva nekik: „Sion virágzik, minden jól van” (21. vers). Harmadszor, azt mondja majd nekünk, hogy „nincs pokol; és… én nem vagyok ördög, mert az nincs” (22. vers), tehát nincs helyes és helytelen sem. Ezen ellentét miatt kaptuk a figyelmeztetést, hogy ne „tétlenked[jünk] Sionban!” (24. vers).

Úgy tűnik, hogy az egyház a maga isteni küldetésében, illetve mi, a magunk személyes életében is növekvő ellentéttel szembesülünk. Talán ahogy az egyház ereje növekszik, és egyháztagokként fejlődünk a hitben és az engedelmességben, Sátán növeli a szembeszegülése erejét, hogy továbbra is „minden dologban ellentét[ünk]” legyen.

Ezen szembeszegülés egy részének forrásai maguk az egyháztagok. Egyesek, akik a személyes érvelést vagy bölcselkedést használják arra, hogy ellenálljanak a prófétai iránymutatásnak, egy választott testületektől kölcsönzött címkével „lojális ellenzéknek” nevezik magukat. Bármily helyénvaló legyen is ez az elgondolás egy demokráciában, Isten királyságának kormányzásában semmi nem indokolja ezt, ahol a kérdéseket tiszteletben tartják, de az ellenszegülést nem (lásd Máté 26:24).

Egy másik példa, hogy számos olyan dolog van az egyházunk korai történelmében – például hogy mit tett vagy nem tett Joseph Smith minden egyes helyzetben –, melyeket némelyek a szembeszegülés alapjául használnak fel. Mindenkinek azt mondom, hogy gyakoroljon hitet és támaszkodjon a Szabadító ama tanítására, mely szerint „gyümölcseikről ismeritek meg őket” (Máté 7:16). Az egyház nagy erőfeszítéseket tesz, hogy átláthatóak legyünk a rendelkezésünkre álló feljegyzéseket illetően, azonban miután minden lehetségeset nyilvánosságra hoztunk, a tagjainknak olykor olyan alapvető kérdéseik maradnak, melyeket nem lehet tanulmányozás útján megválaszolni. Ez a „minden dologban ellentét” egyháztörténeti változata. Bizonyos dolgokat csak hit által lehet megtudni (lásd T&Sz 88:118). Legfőbb támaszunknak a Szentlélektől kapott tanúságba vetett hitnek kell lennie.

Isten ritkán sérti meg bármely gyermekének is az önrendelkezését, beavatkozva egyesek ellen a többiek megsegítéséért. Könnyíti azonban megpróbáltatásaink terheit, és megerősít minket azok hordozására, ahogyan Alma népével is tette Hélám földjén (lásd Móziás 24:13–15). Nem akadályozza meg az összes természeti katasztrófát, de megválaszolja az imáinkat az elfordításukra, amint azt azzal a különlegesen erőteljes ciklonnal is tette, mely azzal fenyegetett, hogy megakadályozza a Fidzsin álló templom felszentelését;[6] illetve tompítja a hatásukat, mint az oly sok életet követelő terrorista robbantás esetében is a brüsszeli repülőtéren, amelyben csupán négy misszionáriusunk sérült meg.

Az összes halandóságbeli ellentét során tudhatjuk, hogy Isten – ígérete szerint – a javunkra fogja szentelni megpróbáltatásainkat (lásd 2 Nefi 2:2). Azt is megtanultuk, hogy halandó tapasztalatainkat és az Ő parancsolatait az Ő nagyszerű szabadítástervének összefüggéseiben értelmezzük, mely terv tudatja velünk az élet célját, és egy Szabadító bizonyosságát nyújtja számunkra, akinek a nevében bizonyságomat teszem e dolgok igazságáról. Jézus Krisztus nevében, ámen.

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2010. nov. 129. ↩

Hasonlóképpen tanítja az újkori kinyilatkoztatás azt is, hogy ha soha nem ízlelnénk a keserűt, nem ismerhetnénk az édeset sem (lásd Tan és a Szövetségek 29:39). ↩

Lásd Michael Hubbard MacKay and Gerrit J. Dirkmaat, From Darkness unto Light: Joseph Smith’s Translation and Publication of the Book of Mormon (2015), 163–79. ↩

Thomas S. Monson, “Joy in the Journey” (address given at the BYU Women’s Conference, May 2, 2008), womensconference.ce.byu.edu. Egy, a sportolói kvalitásokról és a demokráciáról szóló rövid esszé John S. Tanner, a BYU – Hawaii jelenlegi elnökének tollából a következő meglátást tartalmazza egy mindannyiunk által jól ismert témáról: „Megtanulni méltósággal veszíteni nem csak állampolgári kötelesség: vallási kötelezettség is. Isten úgy tervezte meg a halandóságot, hogy biztosítsa az »ellentét[et] minden dologban« (2 Nefi 2:11). A visszaesések és vereségek részét képezik az Ő tökéletesedésünkre vonatkozó tervének. […] A vereség szerves szerepet tölt be a »tökéletességre való törekvésünkben«” (Notes from an Amateur: A Disciple’s Life in the Academy [2011], 57). ↩

Lásd Dallin H. Oaks: Jó, jobb, legjobb. Liahóna, 2007. nov. 104–108. ↩

Lásd Sarah Jane Weaver, “Rededication Goes Forward,” Church News, Feb. 28, 2016, 3–4. ↩